大莊嚴論經卷第二

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（四）

復次，夫聽法者有大利益，增廣智慧，能令心意悉皆調順。

我昔曾聞，師子諸國，爾時有人，得摩尼寶大如人膝，其珠殊妙世所希有，以奉獻王。王得珠已，諦視此珠而說偈言：

「往古諸王等，　積寶求名稱，

聚會諸賓客，　出寶自矜高。

捨位命終時，　捐寶而獨往，

唯有善惡業，　隨身不捨離。

譬如蜂作蜜，　他得自不獲，

財寶亦如是，　資他無隨己。

往昔諸國王，　為寶之所誑，

儲積已待他，　無一隨己者。

吾今當自為，　必使寶隨己，

唯佛福田中，　造作諸功德，

隨己至後世，　善報不朽滅。

臨當命終時，　一切皆捨離，

舉宮室親愛，　大臣諸猛將，

悲戀送亡者，　至塚則還家。

象馬寶輦輿，　珍玩及庫藏，

人民諸城郭，　園苑快樂處，

飄然獨捨逝，　都無隨從者。」

王說偈已即詣塔所，以此寶珠置塔棖上，其明顯照猶如大星，若日出時照王宮殿，暉曜相映倍於常明。珠之光明日日常爾，於一日中卒無光色，王怪其爾即遣人看。既至彼已不見寶珠，但見棖下血流污地，尋逐血跡至迦陀羅林，未到彼林已見偷珠人竄伏樹間。偷珠之人當取珠時，墮棖折䏶故有是血，即執此人將詣王邊。王初見時甚懷忿恚，見其傷毀復生悲愍，慈心視之而語之言：「咄哉男子！汝甚愚癡，偷佛寶珠，將來之世必墮惡趣。」即說偈言：

「怪哉甚愚癡，　無智造大惡，

如人畏杖捶，　返受於斬害。

畏於貧窮苦，　興此狂愚意，

不安少貧乏，　長受無窮厄。」

爾時一臣聞是偈已，即白王言：「如王所說，真實不虛。」即說偈言：

「塔為人中寶，　愚癡輙盜竊，

斯人無量劫，　不得值三寶。

如昔有一人，　信心歡喜故，

耳上須曼花，　以用奉佛塔，

人天百億劫，　極受大快樂。

十力世尊塔，　盜寶而自營，

以是業緣故，　沈沒於地獄。」

復有一臣懷忿而言：「如此愚人罪咎已彰，何須呵責？宜加刑戮。」王告臣言：「莫出此語！彼人已死何須更殺？如人倒地宜應扶起。」時王即說偈言：

「此人已毀行，　宜速拔濟之，

我當賜財寶，　令懺悔修福，

使其得免離，　將來大苦難。

我當與錢財，　使彼供養佛，

若彼不向佛，　罪過終不滅。

如人因地跌，　還扶而得起，

因佛獲過罪，　亦因佛而滅。」

時王即便大賜錢財，教令佛邊作諸功德。爾時偷者即作是念：「今者大王！若非佛法中調順之人，計我愆罪應被斬害。此王能容，實是大人赦我重罪。釋迦如來甚為奇特，乃能調化邪見國王作如斯事。」說是語已，還到塔所匍匐向寺，合掌歸命，而作是言：「大悲世尊世間真濟，雖入涅槃猶能以命賑賜於我，世間咸皆號為真濟，名稱普聞遍諸世界，及於今者濟我生命，是故真濟名不虛設。」即說偈言：

「世間稱真濟，　此名實不虛，

我今蒙救拔，　知實真濟義。

世間皆熾然，　多諸欝蒸惱，

慈悲清涼月，　照除熱惱苦。

如來在世時，　於曠野鬼所，

拔濟首長者，　是事未為難。

於今涅槃後，　遺法濟危厄，

令我脫苦惱，　是乃為甚難。

云何世工匠，　奇巧合聖心，

圖像舉右手，　示作安慰相，

怖者覩之已，　尚能除恐懼，

況佛在世時，　所濟甚弘多，

今遭大苦厄，　形像免濟我。」

（五）

復次，夫少欲者，雖有財物心不愛著，猶得稱之名為少欲。

我昔曾聞，有優婆塞，彼優婆塞時有親友信婆羅門法。時彼親友善信婆羅門，弊衣苦行五熱炙身、恒食惡食臥糞穢中，即喚優婆塞言：「汝可就此觀婆羅門，汝頗曾見清身自苦高行之士少欲知足如此人不？」優婆塞言：「如此高行可誑於汝。」即共親友問婆羅門：「汝今苦行為何所求？」婆羅門曰：「我今苦行欲求為王。」時優婆塞語親友言：「此人今者，方求大地庫藏珍寶，宰割自恣貪嗜美味，宮人侍御好樂女色，種種音樂而以自娛。雖作大臣長者有諸財寶不適其意，乃欲希求一切大地人民珍寶，何以稱之為少欲耶？汝但見其身行苦行，便謂少欲，不知此人所求無厭，謂為少欲。」即說偈言：

「所謂少欲者，　非必惡衣食，

無諸資生具，　以之為少欲。

此人於今者，　心如大河海，

貪求無厭足，　云何名少欲？

今修此苦行，　貪渴五欲故，

此人實虛偽，　詐現少欲相，

為貪故自苦，　實非少欲者。」

說是偈已，優婆塞復作是言：「今者此人具諸貪欲瞋恚愚癡，仙聖所行無有少分。是故當知，夫少欲者不在錢財多諸寶物。何以知之？如頻婆娑羅王富有國土象馬七珍，猶名少欲。所以者何？雖有財寶心不貪著樂於聖道，以是之故，雖復富有七珍盈溢，心無希求名為少欲。雖無財寶希求無厭，不得名為少欲知足。」即說偈言：

「若以無衣食，　倮形尼乾等，

造作諸勤苦，　以為苦行者；

餓鬼及畜生，　貧窮諸衰惱，

斯等處艱難，　亦應名苦行。

彼人亦如是，　徒為自疲勞，

形雖作苦行，　而心懷貪著，

希求無厭足，　不名為少欲。

雖復具眾物，　心無所染著，

修行樂聖道，　是乃名少欲。

譬如諸農夫，　以穀種田中，

貪收多果實，　不名為少欲。

身如惡癰瘡，　將適須眾具，

意求於道故，　是名少欲者。

為治惡癰瘡，　少受資生具，

心不貪後有，　是真名少欲。

心意不諂曲，　亦不求名利，

雖有資生具，　名聞具實德，

能有如斯事，　是乃真少欲。」

（六）

復次，雖復持戒，為人天樂，是名破戒。

我昔曾聞，有一沙門與婆羅門於空林中夏坐安居，于時沙門數數往返婆羅門所，與其共事不存親踈正處其中。所以者何？若與親昵恐其生憍慢，若與其踈謂為憎惡。即說偈言：

「以杖置日中，　竪臥俱無影，

執杖倚亞者，　其影則脩長。

彼人亦如是，　親踈宜得中，

令漸通泰已，　然後為說法。

「此婆羅門無有智慧，不別賢愚供事極苦，是以我今不宜親昵亦不應踈。何以故？事愚人苦，不解供事亦名為苦。」種種方便共相習近，漸相體信得與言語。爾時比丘問婆羅門：「汝今何故舉手向日，臥灰土上裸形噉草，晝夜不臥翹足而立，行此苦行為何所求？」婆羅門答曰：「我求國王。」此婆羅門於後少時身遇病患，往問醫師療疾之方。醫師報言：「宜須食肉。」於是婆羅門語比丘言：「汝可為我至檀越家，乞索少肉以療我疾。」于時比丘作是思惟：「我今化彼正是其時。」作是念已，化為一羊繫著其邊，婆羅門問比丘言：「汝為索肉，今在何處？」比丘答言：「羊即是肉。」婆羅門大生瞋恚而作是言：「我寧殺羊而食肉耶？」於是比丘說偈答言：

「汝今憐一羊，　猶尚不欲殺，

後若為國王，　牛羊與猪豕，

鷄犬及野獸，　殺害無有量，

汝在御座上，　厨宰供汝食。

汝若瞋恚時，　當言斬彼頭，

或言截手足，　又時教挑目。

汝今憐一羊，　方欲多殺害，

若實有悲心，　宜捨求王意。

如人臨刑戮，　畏苦多飲酒，

華林極敷榮，　猛火將欲焚。

又如著金鎖，　雖好能繫縛，

王位亦如是，　恒有恐懼心。

威力諸侍從，　莊嚴以珍寶，

不見後過患，　凡夫貪願求。

既得造諸惡，　墜墮三惡道，

如蛾貪火色，　投中自燋滅。

雖有五欲樂，　名稱普聞知，

恒多懷恐懼，　憂苦患極深。

猶如捉毒蛇，　逆風持炬火，

不捨危害至，　亦如臨死苦。

王者遊出時，　頂上戴天冠，

眾寶自瓔珞，　上妙莊嚴服，

名馬眾寶車，　乘之出遊巡，

道從數百千，　威勢極熾盛。

若有寇敵時，　寶鎧自嚴身，

勝則多殺害，　負則失身命。

妙香以塗身，　上服以香熏，

所食諸餚饍，　百味恣其口。

所須皆隨意，　無有違逆者，

行來若坐臥，　舉動悉疑畏。

親友亦不信，　雖復為親友，

恒有危懼心，　云何名為樂？

如魚吞鉤餌，　如蜜塗利刀，

亦如網羅摾，　魚獸貪其味。

不見後苦患，　貴富亦如是，

終受地獄苦，　地獄垣牆壁，

屋地皆熾然，　罪人在其中，

火出自燒身，　受苦無有量。

汝當自思惟，　所為樂既少，

眾苦患甚多，　是故應念苦。

莫求貴自在，　捨汝願求心，

唯有求解脫，　眾苦悉消除。」

婆羅門聞是偈已默然不答，合掌向比丘白言：「尊者！善有辯才開悟我心，設使得彼三十二天王者亦不甘樂。」即說偈言：

「善意巧方便，　明智能觀察，

為我除邪願，　示導正真路。

善友當如是，　世間所稱讚，

常應近是友，　無有諍惱患。

善導我心意，　迴邪入正道，

示我善惡相，　令得於解脫。」

（七）

復次，依邪道者得眾苦患，修正道者增長信心及以名稱，有智之人應觀邪正。

我昔曾聞，有一人於行路側作小苦行，若有人時臥棘刺上，若無人時別居餘處。有人見已而語之言：「汝今亦可徐臥刺上，何必縱體傷毀甚多？」此人聞已深生瞋忿，放身縱體投棘刺上，轉劇於前。時有一優婆塞在其傍立，是苦行者見已自擺，轉復增劇。優婆塞即語之言：「汝於前者但以小刺，今復乃用瞋恚之棘而以自刺。先所刺者傷毀甚淺，貪瞋之刺乃為深利。臥棘刺者苦止一世，貪瞋刺苦及無量身，以刺刺身此瘡易滅，貪瞋刺瘡歷劫不差，是故宜速除深毒刺。」即說偈言：

「汝今應勤拔，　心中深毒刺，

宜以利智刀，　割斷貪瞋棘。

貪瞋深著人，　世世不可祛，

愚小諸邪見，　不識正真道。

苦身臥棘刺，　以苦欲離苦，

人見臥棘刺，　無不遠逃避。

唯汝於斯苦，　抱持不放捨，

我見如此事，　乃知有邪正。

是故重自歸，　十力之世尊，

大悲拔眾苦，　開示正道者，

涉彼邪徑眾，　導以八正道。

外道邪見等，　為苦所欺誑，

極為信著苦，　流轉無窮已。

諸有智慧者，　見此倍增信，

外道甚愚惑，　苦盡得解脫。

出世大仙說，　眾具悉備足，

得修八正道，　修道故解脫。

以是故當知，　安樂獲解脫，

非如汝外道，　受苦得涅槃。

依心故造作，　善惡等諸業，

汝當伏心意，　何故橫苦身？

身為眾結使，　妄修種種苦，

是苦修道者，　地獄應是道。

然此地獄中，　斬截及糞屎，

熾然燒炙等，　具受眾苦毒。

彼雖受諸苦，　不得名苦行，

智慧祛三業，　垢穢皆消除。

釋迦文佛教，　教諸一切人，

應求天甘露，　又宣說止觀，

亦莊餝智慧，　是名真苦行。

何用徒勞身？　造作無益苦，

此苦甚長遠，　深廣無崖限。

譬如有惡子，　不得其孝養，

但作諸罪累，　由彼受眾苦。」

是時彼外道，　而作如是言：

「諸仙修苦行，　亦復得生天。」

優婆塞說偈，　而答於彼言：

「諸仙生天上，　非因臥棘刺，

由施戒實語，　而得生天上，

汝雖作苦行，　都無有利益。

猶如春農夫，　不下於種子，

至秋無果實，　而可得收穫。

汝等亦如是，　不種善根子，

但修諸苦行，　畢竟無所獲。

夫欲修道者，　當資於此身，

以美味飲食，　充足於軀命。

氣力既充溢，　能修戒定慧，

斷食甚飢渴，　身心俱擾惱。

不令心專定，　云何獲聖果？

雖復食餚饍，　不貪著美味，

但為戒實語，　施忍及禪定，

斯等為種子，　能獲善果報。

身雖受飢渴，　而心望美味，

因時尚不甘，　況當獲美果？

若有殘害心，　使他生畏怖；

若除殘害心，　能施無畏者，

是則名行法。　若復生殘害，

稱之為非法。　美味充足者，

終無害他意，　以無害心故，

無有損於彼，　設起大慈心，

然得大善果。　汝雖行自餓，

飢渴而睡眠，　亦復無益事。」

外道作是言：　「如汝起慈心，

不必能利益，　而得大果報。

自餓而睡眠，　其事亦如是，

雖無益於彼，　亦得善果報。」

優婆塞答言：　「慈心除瞋害，

以除瞋害故，　能獲善果報。

汝法作苦行，　增長於瞋故，

便起身口惡，　云何得善果？

慈心則不爾，　若起慈心時，

能除滅瞋害；　以無瞋害故，

則起身口善。　無益而苦行，

云何同慈善？　譬如師子吼，

諸獸無在前；　如來無礙辯，

其事亦如是，　一切諸外道，

無敢抗對者。　說法摧外道，

默然無詶答。」

（八）

復次，夫身口業不能自在，要由於意。

我昔曾聞，有比丘尼至賒伽羅國，於彼國中，有婆羅門，五熱炙身額上流水，胸腋懷中悉皆流汗，咽喉乾燥脣舌燋然無有涎唾。四面置火，猶如融金，亦如黃髮，紅赤熾然，夏日盛熱以炙其上，展轉反側無可避處，身體燋爛如餅在鏊。此婆羅門常著縷褐五熱炙身，時人因名號縷褐炙。時比丘尼見是事已，而語之言：「汝可炙者而不炙之，不可炙者而便炙之。」爾時縷褐聞是語已，極生瞋恚而作是言：「惡剃髮者！何者可炙？」比丘尼言：「汝若欲知可炙處者，汝但炙汝瞋忿之心，若能炙心是名真炙。如牛駕車，車若不行乃須策牛不須打車，身猶如車，心如彼牛，以是義故汝應炙心，云何暴身？又復身者如林如牆，雖復燒炙將何所補？」即說偈言：

「心如城主，　城主瞋恚，　乃欲求城，

無所增益。　譬如師子，　有人或以，

弓箭瓦石，　而打射之。　而彼師子，

逐逐彼人。　譬如癡犬，　有人打擲，

便逐瓦石，　不知尋本。　言師子者，

喻智慧人，　能求其本，　而滅煩惱。

言癡犬者，　即是外道，　五熱炙身，

不識心本。」　婆羅門言：　「何名炙心？」

比丘尼言：　「四諦之智，　如四火聚，

修道如日。　夫智慧者，　以四諦火，

修道淨日，　以此五法，　而炙其心。

而此身者，　不得自在，　何故苦身？

若欲苦者，　當苦於彼，　能苦身本。

行來坐臥，　非身所為，　但為心使；

若非身作，　過在於心，　何故苦身？

心若離身，　身如木石。　是以智者，

宜責其心，　不應苦身。　又汝以此，

五熱炙身，　以為苦行，　而得道者；

地獄眾生，　受苦無量，　種種楚毒，

亦應得道。」　婆羅門曰：　「為此苦行，

發心造作，　得名修道；　地獄眾生，

逼迫受苦，　是故不應，　說言修道。」

比丘尼曰：　「若自發心，　而得福者，

小兒把火，　亦應得福，　然實不得。

以是推之，　汝之所作，　五熱炙身，

亦無有福。」　婆羅門曰：　「嬰孩小兒，

無有智慧，　是以無福。　我有智慧，

造作如此，　五熱炙身，　是故有福。」

比丘尼言：　「若以有智，　修於苦行，

便有福者；　採真珠人，　刺身出血，

珠乃可得，　亦應有福。」　婆羅門曰：

「以貪心故，　雖復出血，　不名為福。」

比丘尼言：　「汝為苦行，　貪天上樂，

亦應無福。　若以貪求，　無果報者，

遊獵之人，　不應得報。　若使魚獵，

不得報者，　汝今為此，　苦行之事，

亦不應得，　天上樂報。　汝今何故，

身心迴轉，　欲以苦行，　得於天樂？

我佛法中，　無有如斯，　五熱炙身，

受苦行法，　得彼天樂。　欲得天樂，

修實語等，　諸善功德，　雖復貪怖，

得生天樂。　譬如服藥，　或貪或怖，

既服之已，　藥力必行。　若住實語，

諸功德者，　或貪或怖，　必得天樂。」

時婆羅門，　辭窮理屈，　不能加報，

默然而住。　時左右人，　於佛法中，

生清淨信，　深樂正法。　各相謂言：

「善哉佛法，　有大智力，　甚深難測。

外道之智，　極為淺薄。　譬如爆火，

若觸人身，　人無不畏。　佛法爆火，

亦復如是，　觸婆羅門，　能令其怖。

我等今者，　得聞佛法，　善勝之論，

咸應歸向，　佛涅槃處，　恭敬禮拜，

南無世尊，　音聲善柔，　敷演說法。

女人智淺，　飲佛甘露，　能大眾中，

說法無畏。　誰於佛語，　而不恭敬？

斯比丘尼，　智慧微淺，　能用滅結，

牟尼尊語。　猶故能令，　此婆羅門，

不能加報，　默然而住。」

（九）

復次，欲如肉摶眾鳥競逐，有智之人深知財患而不貪著。

我昔曾聞，修婆多國時有比丘，於壞垣壁見有伏藏，有大銅瓮滿中金錢，將一貧優婆塞而示之處，即語之言：「可取是寶以為資生。」時優婆塞問比丘言：「何時見此？」比丘答言：「今日始見。」優婆塞言：「我見是寶非適今日，久來見之，然我不用。爾今善聽！我當說寶所有過患。若取是寶為王所聞，或至於死，或被讁罰，或復繫閉，如斯等苦不可稱數。」即說偈言：

「我見是寶來，　歷年甚久遠，

此寶毒螫害，　劇彼黑毒蛇。

是故於此寶，　都無有貪心，

觀之如毒蛇，　不生財寶想。

繫閉被讁罰，　或時至死亡，

一切諸災害，　皆由是寶生。

能招種種苦，　為害甚可怖，

故我於寶所，　不生貪近想。

群生迷著寶，　謂之為珍玩，

寶是危害物，　妄生安善想，

有如斯過患，　何用是寶為？

如是膿污身，　趣自支軀命，

會當捨敗滅，　何用珍寶為？

譬如火投薪，　無有厭足時，

人心亦如是，　希求無厭足。

汝若憐愍我，　教我少欲法，

云何以財寶，　而以見示語？

夫少欲知足，　能生大利樂；

若其多欲者，　諸根恒散亂，

貪求無厭足，　希望增苦惱。

然此多欲人，　常生於欲想，

貪利無有極，　如摩竭魚口。

而彼少欲人，　無貪求苦故，

心恒懷悅豫，　歡慶同節會。」

時優婆塞讚歎少欲知足之法，彼比丘生希有想而讚之言：「善哉善哉！真是丈夫。雖無法服心已出家，能順佛語知少欲法，而此少欲諸佛所讚。」比丘言：「汝之所說總而言之，深見譏呵令我愧踖。汝今處家，妻子眷屬僮僕使人，正應貪求以用自營，能隨佛語讚歎少欲。假使有人以鐵為舌，無有能呵少欲知足。我今雖復剃除鬚髮身服法衣相同沙門，然實不知沙門之法，而方教汝多欲之事，不能稱述法王所讚少欲之法，是諸善源，如佛修多羅中亦說少欲為沙門本。如來昔日乞食訖，若有餘食，或時施與諸比丘等，或復置於水中用與諸蟲。爾時有二比丘乞食不足，而有飢色從外來入，佛既見已而語之言：『今有餘食，汝能食不？』一比丘言：『如來世尊說於少欲有大功德，我今云何貪於此食而噉之耶？』一比丘言：『如來世尊所有餘食難可值遇，梵釋天王等皆悉頂戴而恭敬之。我今若食，當益色力安樂辯才。如是之食甚難值遇，云何不食？』於時世尊讚不食者：『善哉比丘！能修佛教行少欲法。』此一比丘雖順佛語，食佛餘食，佛不讚歎。是故當知，少欲之法，佛所印可教戒之本。」即說偈言：

「欲得法利者，　應當解少欲，

如此少欲法，　聖莊嚴瓔珞。

今世除重擔，　無憂而快樂，

乃是大涅槃，　宅室之初門。

關制魔軍眾，　要防之隘路，

度於魔境界，　無上之印封。

持戒如巨海，　少欲如海潮，

能為眾功德，　密緻之覆蓋，

貪求疲勞者，　憩駕止息處。

親近少欲者，　如似[(殼-一)/牛]牛乳，

酪酥醍醐等，　因之而得出，

少欲亦如是，　出生諸功德。

能展手施者，　此手名嚴勝，

受者能縮手，　嚴勝復過彼。

若人言施與，　是語價難量，

受者言我足，　難量復過彼。

若欲得法者，　應親近少欲，

十力說少欲，　即是聖種法。

少欲無財物，　增長戒聞慧，

如此少欲法，　出家之法食。

雖有渴愛等，　終不能擾惱，

且置後世樂，　現在獲安隱。」

（一〇）

復次，夫知足者雖貧名富，不知足者雖富是貧，若聖智滿乃名大富。

我昔曾聞，有優婆塞，有人譏呵云最貧窮，而優婆塞樂佛所讚知足之法即順法相，而說偈言：

「無病第一利，　知足第一富，

善友第一親，　涅槃第一樂。」

時優婆塞說偈已語彼人言：「如佛所說知足則富，汝今何故稱我貧窮？」復說偈言：

「雖有諸珍寶，　豐饒資生具，

不信三寶者，　說彼最貧窮。

雖無諸珍寶，　及以資生具，

能信三寶者，　是名第一富。

我今敬三寶，　以信為珍玩，

汝以何因緣，　說我為貧窮？

帝釋毘沙門，　雖富眾珍寶，

如其布施時，　不能一切捨。

我心愛知足，　於諸財寶物，

無有貪著意，　一切悉能捨。

富貴者庫藏，　多有眾珍寶，

水火及盜賊，　悉皆能侵奪。

彼若喪失時，　則生大苦惱，

良醫及妙藥，　不能治彼苦。

我以信為寶，　無能侵奪者，

心意坦然樂，　無諸憂患苦。」

說是偈已復作是言：「是故當知，雖有庫藏象馬七寶資生之具，不知足者猶名為貧，是以佛說知足最富。」眾人聞是語已皆歎善哉，真是正說，有大智慧，名大丈夫。各相語言：「自今已後雖無財寶但有信心，我等見之稱為富者。苦集錢財皆為樂故，為欲供給室家眷屬令無乏故，如斯之樂正為現身。信心之寶為於累世，於人天中財寶自恣，是故知信為第一財寶。如此信財於生死中，極受快樂無諸苦惱。金銀珍寶能生災患，晝夜憂懼畏他劫掠，然有八危，以貪著故累世受苦。以有信故，能得戒財施財定財慧財，若無信者云何得有如是等財？是以信財為最第一。我有是財，故於人前自言大富，我於往昔深積善業，是以今者因信心知足。」而說偈言：

「因有信心故，　則不造諸惡，

一切諸功德，　以信為使命。

信亦如河箭，　駛流甚迅速，

能令於心意，　速疾至善法。

誰有多財寶，　能勝信巨富？

雖有財富者，　失財則貧窮，

若其命終時，　捨之而獨逝。

無隨至後世，　信財不喪失，

恒常自隨逐，　累劫受快樂。

世人積財寶，　能生彼貪欲，

信財則不爾，　見則生歡喜。

於諸財寶中，　信財最為上，

顯示此義者，　牟尼之所說。

是故我非貧，　信財最為勝，

餘者不名財，　唯信是實財。

以信布施者，　財物得增長，

不信施彼者，　果報轉尠少。」

大莊嚴論經卷第二

大莊嚴論經卷第三

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（一一）

復次，若有弟子能堅持戒為人宗仰，一切世人并敬其師。

我昔曾聞，有諸比丘曠野中行，為賊剽掠剝脫衣裳。時此群賊懼諸比丘往告聚落，盡欲殺害。賊中一人先曾出家，語同伴言：「今者何為盡欲殺害？比丘之法不得傷草，今若以草繫諸比丘，彼畏傷故終不能得四向馳告。」賊即以草而繫縛之，捨之而去。諸比丘等既被草縛，恐犯禁戒不得挽絕，身無衣服為日所炙，蚊虻蠅蚤之所唼嬈，從旦被縛至於日中，轉到日沒晦冥大闇，夜行禽狩交橫馳走，野狐群鳴鵄梟雊呼，惡聲啼叫甚可怖畏。有老比丘語諸年少：「汝等善聽！人命促短如河駛流，設處天堂不久磨滅，況人間命而可保乎？命既不久，云何為命而毀禁戒？諸人當知！人身難得，佛法難值，諸根難具，信心難生，此一一事皆難值遇，譬如盲龜值浮木孔。佛之正道不同於彼九十五種邪見倒惑無有果報，修行佛道必獲正果，云何悋惜如此危脆不定之命毀佛聖教？若護佛語，現世名聞具足功德，後受快樂。如佛說偈：

「『若有智慧者，　能堅持禁戒，

求人天涅槃，　稱意而獲得。

名稱普聞知，　一切咸供養，

必得人天樂，　亦獲解脫果。

伊羅鉢龍王，　以其毀禁戒，

掐傷樹葉故，　命終墮龍中，

諸佛悉不記，　彼得出龍時。

能堅持禁戒，　斯事為甚難，

戒相極眾多，　分別曉了難。

如劍林棘聚，　處中多傷毀，

愚劣不堪任，　護持如是戒。』」

是諸比丘為苦所逼，不得屈申及以動轉，恐絕於草傷犯禁戒，自相謂言：「我等修行亦如彼稱，均平處所不令增減，今在怖難恐懼之處，執志不虧始別儜健，以斯賤命當貿貴法、人天之樂及涅槃樂，我等今者更無所趣，唯當護戒至死不犯。」即說偈言：

「我等往昔來，　造作眾惡業，

或得生人道，　竊盜婬他妻，

王法受刑戮，　計算不能數；

復受地獄苦，　如是亦難計；

或受畜生身，　牛羊及鷄犬，

麞鹿禽狩等，　為他所殺害，

喪身無涯限，　未曾有少利。

我等於今者，　為護聖戒故，

分捨是微命，　必獲大利益。

我等今危厄，　必定捨軀命，

若當命終後，　生天受快樂。

若毀犯禁戒，　現在惡名聞，

為人所輕賤，　命終墮惡道。

今當共立要，　於此至沒命，

假使此日光，　曝我身命乾，

我要持佛戒，　終不中毀犯。

假使諸惡狩，　摑裂我手足，

終不敢毀犯，　釋師子禁戒。

我寧持戒死，　不願犯禁生。」

諸比丘等聞老比丘說是偈已，各正其身不動不搖，譬如大樹無風之時枝葉不動。時彼國王遇出田獵，漸漸遊行至諸比丘所繫之處。王遙見之，心生疑惑作是思惟：「彼裸形者為是尼揵？為是沙門？」作是念已遣人往看，諸比丘等深生慙愧障蔽其身，使人審知釋子沙門。何故知之？右肩黑故。使即還返白言：「大王！彼是沙門非為尼揵。」即說偈言：

「王今應當知，　彼為賊所劫，

慙愧為草繫，　如鈎制大象。」

于時大王聞是事已，深生疑怪默作是念：「我今宜往彼比丘所。」作是念已，即說偈言：

「青草所繫手，　猶如鸚鵡翅，

又如祠天羊，　不動亦不搖。

雖知處危難，　默住不傷草，

如林為火焚，　犛牛為尾死。」

說是偈已往至其所，以偈問曰：

「身體極丁壯，　無病似有力，

以何因緣故，　草繫不動轉？

汝等豈不知，　身自有力耶？

為呪所迷惑，　為是苦行耶？

為自厭患身？　願速說其意。」

於是比丘以偈答曰：

「此草甚脆弱，　頓絕亦不難，

但為佛世尊，　金剛戒所縛，

守諸法禁故，　不敢挽頓絕。

佛說諸草木，　悉是鬼神村，

我等不敢違，　是以不能絕。

如似呪場中，　為蛇畫境界，

以神呪力故，　毒蛇不能度，

牟尼尊畫界，　我等不敢越。

我等雖護命，　會歸於磨滅，

願以持戒死，　終不犯戒生。

有德及無德，　俱共捨壽命，

有德慧命存，　并復有名稱；

無德喪慧命，　亦復失名譽。

我等諸沙門，　以持戒為力，

持戒為良田，　能生諸功德，

生天之梯隥，　名稱之種子，

得聖之橋津，　諸利之首目。

誰有智慧者，　欲壞戒德缾？」

爾時國王心甚歡喜，即為比丘解草繫縛，而說偈言：

「善哉能堅持，　釋師子所說，

寧捨己身命，　護法不毀犯。

我今亦歸命，　如是顯大法，

歸依離熱惱，　牟尼解脫尊，

堅持禁戒者，　我今亦歸命。」

（一二）

復次，若人內心賢善，則多安隱利益一切，是故智者應修其心恒令賢善。

我昔曾聞，有諸比丘與諸估客入海採寶，既至海中船舫破壞。爾時有一年少比丘捉一枚板，上座比丘不得板故將沒水中，于時上座恐怖惶悸，懼為水漂，語年少言：「汝寧不憶佛所制戒，當敬上座？汝所得板應以與我。」爾時年少即便思惟：「如來世尊實有斯語，諸有利樂應先上座。」復作是念：「我若以板用與上座，必沒水中洄澓波浪，大海之難極為深廣，我於今者命將不全；又我年少初始出家未得道果，以此為憂，我今捨身用濟上座，正是其時。」作是念已，而說偈言：

「我為自全濟，　為隨佛語勝，

無量功德聚，　名稱遍十方。

軀命極鄙賤，　云何違聖教？

我今受佛戒，　至死必堅持。

為順佛語故，　奉板遺身命，

若不為難事，　終不獲難果。

我若持此板，　必渡大海難，

若不順聖旨，　將沒生死海。

我今沒水死，　雖死猶名勝，

若捨佛所教，　失於人天利，

及以大涅槃，　無上第一樂。」

說是偈已，即便捨板持與上座。既受板已，于時海神感其精誠，即接年少比丘置於岸上。海神合掌白比丘言：「我今歸依堅持戒者，汝今遭是危難之事能持佛戒。」海神說偈，讚比丘曰：

「汝真是比丘，　實是苦行者，

號爾為沙門，　汝實稱斯名。

由汝德力故，　眾伴及財寶，

得免大艱難，　一切安隱出。

汝言誓堅固，　敬順佛所說，

汝是大勝人，　能除眾患難。

我今當云何，　而不加擁護？

見諦能持戒，　斯事未為難，

凡夫不毀禁，　此乃名希有。

比丘處安隱，　清淨自謹慎，

能不毀禁戒，　此亦未為難；

未獲於道跡，　處於大怖畏，

捨己所愛命，　護持佛教戒，

難為而能為，　此最為希有。」

（一三）

復次，若不見道跡，雖復多聞，不能得拔生死之苦，是故智者應求見諦。

我昔曾聞，兄弟二人俱共出家，兄得羅漢，弟誦三藏。時彼羅漢語三藏言：「汝可坐禪。」三藏報曰：「我當坐禪。」羅漢比丘復語之言：「汝寧不聞佛之所說，夫行道者如救頭然？」即說偈言：

「今日造此事，　未必到明旦，

人命不可保，　宜速修善業，

死大軍來至，　無可求請處。

若其命終時，　不知從何道？

冥冥隨業緣，　莫知路遠近。

命如風中燈，　不知滅時節，

汝言明當作，　斯言甚虛妄。

死虎極暴急，　都無有容縱，

一旦卒來到，　不待至明日。

死王多殘害，　汝應生怖畏，

當知身危脆，　命速難可保。

應勤觀內身，　捨棄多聞業，

求離世解脫，　超拔生死根。

死若卒至時，　悔熱無所及，

今若見道跡，　後無悔熱患。

佛法中堅實，　所謂得道跡，

多聞業虛偽，　應捨莫愛悋。

雖多聞博達，　不獲道跡者，

譬如盲執燈，　照彼自不覩。

若欲求自利，　必須見道跡，

處眾師子吼，　言辭善巧妙，

敷演諸法相，　分別釋疑難。

能令聽法眾，　皆發歡喜心，

又使一切人，　悉得於調順。

雖有如是事，　臨終心錯亂，

墮於惡道中，　智者所嗤笑。

汝之所說法，　言詞字句滿，

次第說因果，　美味悅心意，

甜如甘蔗漿；　雖能作斯事，

不能自調順，　未斷三惡趣，

自求得解脫，　空用是事為？

凡夫不可信，　宜速求見諦。

汝有大名稱，　咸云善說法，

雖有空名譽，　於汝將何益？

當觀察內身，　嘿然修禪定。

昔來多聞者，　其數甚眾多，

無常所遷謝，　存者極尠少。

勤苦求名譽，　雖得復散失，

佛說有為法，　一切悉無常。

過去恒沙佛，　成就三達智，

除滅於三障，　一念觀三世，

斯等諸世尊，　名聞滿十方，

今皆般涅槃，　名字亦隨滅。

是故汝今者，　應勤修精進，

捨離於名稱，　專求於解脫。」

三藏答言：「正爾當作。」未久之間身遇重病，恐命將終深生悔恨，而說偈言：

「怪哉我今日，　於佛聖法中，

戒聞雖具足，　而不得見諦。

我今若死者，　與狗亦無別，

洄流沒生死，　如彼陶家輪。

我今可哀愍，　未得證道跡，

師長垂慈矜，　勸我學禪思。

我不奉法教，　都不習少分，

是故於今者，　不得見真諦。

我執釋迦文，　大明之法燈，

而為無明首，　不能自照了，

以不能照故，　永沒生死苦。」

其諸同學聞其病患咸來瞻視，見其恐懼皆悉驚愕，各作是言：「汝寧不聞佛之所說？多聞之人有智慧力能知無常，是故汝今不應憂怖。」時病比丘即便說偈答同學言：

「我先蒙教誨，　當習坐禪法，

今日至明日，　窳惰自欺誑。

令此一生中，　空過無所獲，

是身如聚沫，　我不深觀察。

橫計為堅實，　不覺死卒至，

專著多聞法，　生於最勝想，

忽為死蟒吞，　悔恨無所及。

如修多羅言，　應當習坐禪，

專精莫懈倦，　滅結之所說。

佛有如是教，　不能隨順行，

悔熱火所燒，　令我心燋惱。

我今甚闇劣，　譬如孾愚者，

於彼六道中，　不知趣何道？

未知將來世，　得聞佛語不？

周迴三有中，　為遇何等人？

亦不知未來，　為作何事業？

或能喪本心，　興起於三毒，

不修諸善事，　但造於眾惡。

嗚呼大苦哉，　我為自欺誑，

已得離諸難，　應獲出世道。

云何為癡悞，　放逸而自恣？」

時諸同學聞說偈已，重安慰言：「汝既多聞又堅持戒，宜應自寬，何為憂怖乃至如是？」病比丘言：「我今病困，諸賢見捨必死無疑。」涕泣流淚而白兄曰：「願少近我，由我愚惑，不奉兄教，今者病篤必就後世。願兄垂愍，當見拔濟令離大苦。」即說偈言：

「同處佛法中，　汝稱沙門寶，

數數教誡我，　愚劣不承順。

我以斯事故，　倍復生悔熱，

盛夏欝蒸氣，　猛焰燒燋然。

我之背恩教，　悔熱復過彼，

我今無所恃，　唯當歸依汝。

於後受身時，　觀察莫忘我，

令後值佛法，　復還得出家。

不虛著法服，　願必獲道果，

學問諸餘業，　捨之不復為，

專精求解脫，　更無餘志求。

假使將來世，　求於見諦者，

皮肉及筋骨，　髓脈消乾竭，

身命趣自在，　終不捨解脫。

又願未來身，　常勤修善法，

晝夜六時中，　精進初不廢。」

時病比丘說是偈已心懷惶悸，其兄見之生大憂愍，而作是言：「善哉善哉！子今乃能深生悔恨發于誓願，但先教汝不用我語，驚悔於後將何所及？」而說偈言：

「疾病以困篤，　大命不云遠，

支節皆舒緩，　刀風解其形。

湯藥所不療，　醫師捨之去，

左右咸稱言，　怪哉決定死。

諸親婦女等，　對而悲啼哭，

臨終大恐怖，　驚畏苦難喻。

設當平健時，　知死有斯苦，

誰不發道意，　克獲解脫果？

盛年無患時，　懈怠不精進，

但營眾事務，　不修施戒禪。

後遭重病疾，　諸根如火然，

臨為死所吞，　方悔求修善。」

彼病比丘即便命終，還生人中。時阿羅漢以天眼觀，知其生處，數到其家。此兒漸大乳母抱持，將詣僧坊至羅漢所，捉兒不堅失手撲地，頭打石上兒大瞋恚，捨身命終墮地獄中。時阿羅漢復以天眼而觀察之，見在地獄生苦難處，即說偈言：

「嗚呼大毀敗，　生處難可救，

佛力尚難拔，　況我能救濟？

繫心慧無漏，　非苦所能修，

地獄中苦惱，　無有暫樂心，

尚無暫樂心，　云何得繫念？

以無繫念故，　不得慧無漏。

如是之難處，　云何可救拔？

地獄受大苦，　不可以方喻。

設復強為譬，　人中死為苦，

少可得為喻，　彼苦恒過此。

如火著乾薪，　無有暫冷時，

地獄苦亦爾，　無有暫憩息。

地獄中陰身，　皆如融鐵聚，

熱惱燒然苦，　不可得稱計。

宜應除懈怠，　晝夜不休息，

勤修於正道，　必使盡苦際。

是故先修道，　克獲解脫果，

然後以多聞，　而作妙瓔珞。」

（一四）

復次，見此事已應生驚悟，尊豪榮位無得常者。

我昔曾聞，栴檀罽尼吒王將欲往詣罽尼吒城，於其中路見五百乞兒，同聲乞匃言：「施如我。」王聞是語便生悟解，即作是念：「彼覺寤我，我於往日曾更貧苦，今若不施後亦如彼。」即說偈言：

「由其先世時，　多饒錢財寶，

說言無可施，　今獲斯貧賤，

設我今言無，　後亦同於彼。」

時有輔相名曰天法，下馬合掌而白王言：「此諸乞兒咸言如我。」王答臣言：「我聞其語，然我所解與汝有異。汝之所解，謂為乞索錢財雜物。我所解者當為汝說，汝今善聽！」即說偈言：

「此諸乞兒等，　故來覺寤我，

以斯貧賤形，　示我令得見。

自言受此身，　慳不惠施故，

放逸所欺誑，　受是苦惱形，

愚劣諸乞兒，　示我如此義。

自言曾為王，　猶如星中月，

寶蓋覆頂上，　左右眾妓直，

侍從悉莊嚴，　聞者皆避路。

雖有如此等，　種種眾妙事，

由不布施故，　今受貧賤苦。

福樂迷汝心，　不覺後有苦，

人帝應當知，　我今甚毒苦，

宜當修布施，　莫使後如我。」

輔相天法聞是偈已，深生歡喜，合掌白王：「如佛言曰：『見他受苦當自觀察。』王於今者實合佛意，見彼乞兒則能覺寤。善哉大王！意細乃爾，能覺是事，善解分別佛所說義。大王稱實能持大地，真是地主不虛妄也。所以者何？能善分別佛法深義，聰慧明達，是故稱王為大地主。」即說偈言：

「地主常應爾，　此意為無上，

此意難可恒，　能自利亦難。

人身極難得，　信心亦難生，

財寶難可足，　福田復難遇。

如是一一事，　極難得聚會，

譬如大海中，　盲龜值浮孔。

如斯之難事，　大王盡具有，

是故於今者，　不應恣心意。

人身如電光，　暫發不久停，

雖復得人身，　危脆不可保。

臨終兩肩垂，　諸節皆舒緩，

雖有四威儀，　進止不自由。

眼目已上眄，　將為死毒中，

親屬在其側，　覩之咸悲泣。

以手觸其身，　安慰言勿懼，

既見親慰喻，　益更增悲感。

決定知已去，　涉於死長途，

雖有眾財物，　不可為資糧。

諸脈斷絕時，　顏色皆變異，

命來催促已，　如油盡燈滅。

當於如斯時，　誰能修布施，

持戒及忍辱，　精進禪智等？

如斯時未至，　宜應勤用心。」

（一五）

復次，若命終時，欲齎財寶至於後世，無有是處，唯除布施作諸功德；若懼後世得貧窮者，應修惠施。

我昔曾聞，有一國王名曰難陀，是時此王聚積珍寶規至後世，嘿自思惟：「我今當集一國珍寶使外無餘。」貪聚財故，以自己女置婬女樓上，勅侍人言：「若有人齎寶來求女者，其人并寶將至我邊。」如是集歛一國錢寶，悉皆蕩盡聚於王庫。時有寡婦唯有一子心甚敬愛，而其此子見於王女儀容瓖瑋姿貌非凡，心甚耽著，家無財物無以自通，遂至結病，身體羸瘦氣息微惙。母問子言：「何患乃爾？」子具以狀啟白於母：「我若不得與彼交往，定死不疑。」母語子言：「國內所有一切錢寶盡無遺餘，何處得寶？」復更思惟：「汝父死時，口中有一金錢，汝若發塜可得彼錢，以用自通。」即隨母言，往發父塜開口取錢。既得錢已至王女邊。爾時王女遣送此人并所與錢以示於王，王見之已語此人言：「國內金寶一切蕩盡，除我庫中，汝於何處得是錢來？汝於今者必得伏藏。」種種拷楚徵得錢處。此人白王：「我實不得地中伏藏。我母示我，亡父死時置錢口中，我發塜取故得是錢。」時王遣人往撿虛實，使人既到果見死父口中錢處，然後方信。王聞是已而自思忖：「我先聚集一切寶物，望持此寶至于後世；彼父一錢，尚不能得齎持而去，況復多也？」即說偈言：

「我先勤聚集，　一切眾珍寶，

望齎諸錢物，　隨己至後世。

今觀發塜者，　還奪金錢取，

一錢尚不隨，　況復多珍寶？」

復作是思惟：　「當設何方便，

得使諸珍寶，　隨我至後世？

昔者頂生王，　將從諸軍眾，

并象馬七寶，　悉到於天上；

羅摩造草橋，　得至楞伽城。

吾今欲昇天，　無有諸梯隥；

欲詣楞伽城，　又復無津梁；

我今無方計，　持寶至後世。」

時有輔相聰慧知機，已知王意而作是言：「王所說者正是其理，若受後身必須財寶，然今珍寶及以象馬，不可齎持至於後世。何以故？王今此身尚自不能至於後世，況復財寶象馬者乎！當設何方令此珍寶得至後身？唯有施與沙門婆羅門、貧窮乞兒，福報資人必至後世。」即說偈言：

「莊嚴面目者，　臨水見勝好，

好醜隨其面，　影悉現水中。

莊嚴則影好，　垢穢則影醜，

今身如面貌，　後受形如影。

莊嚴形戒慧，　後得可愛果，

若作惡行者，　後受報甚苦。

信心以財物，　供養父母師，

沙門婆羅門，　貧窮困厄者，

即是後有水，　於中見面像，

施戒慧業影，　亦復彼中現。

王有眾營從，　宮人諸婇女，

臣佐及吏民，　音樂等倡妓。

如其命終時，　悲戀送塜間，

到已便還家，　無一隨從者。

後宮侍直等，　庫藏眾珍寶，

象馬寶輦輿，　一切娛樂具，

國邑諸人民，　苑園遊戲處，

悉捨而獨逝，　亦無隨去者。

唯有善惡業，　隨逐終不放。

「若人臨終喘氣麤出，喉舌乾燋不能下水言語不了，瞻視不端筋脈斷絕，刀風解形支節舒緩，機關止廢不能動轉，舉體酸痛如被針刺。命盡終時，見大黑闇如墜深坑，獨遊曠野無有黨侶，唯有修福為作親伴而擁護之。若為後世，宜速修福。」即說偈言：

「若人命終時，　獨往無伴黨，

畢定當捨離，　所愛諸親友，

獨遊黑闇中，　可畏恐怖處，

親愛皆別離，　孤焭無徒伴，

是故應莊嚴，　善法之資糧。」

為滿此義故，婆羅留支以六偈讚王，即說偈言：

「雖有諸珍寶，　積聚如雪山，

象馬眾寶車，　謀臣及呪術，

專念死時至，　不可以救免，

宜修諸善業，　為己得利樂。

目如青蓮者，　應勤行戒施，

死為大恐畏，　聞者皆恐懼。

一切諸世間，　無不終沒者，

以是故大王，　宜應觀死苦。

目如青蓮者，　應當修善業，

為己得利樂，　宜勤行戒施。

人命壽終時，　財寶不隨逐，

壯色及盛年，　終不還重至。

目如青蓮者，　應當修善業，

為己得利樂，　宜勤行戒施。

彌力那侯沙，　耶耶帝大王，

及屯豆摩羅，　娑伽跌利不，

翹離奢勢夫，　踰越頻世波，

如是人中上，　眾勝大王等，

軍眾及群官，　悉皆滅沒去，

欣慼相續生，　意念次第起。

目如青蓮者，　應當修善業，

使己受快樂，　宜勤行戒施。

財寶及榮貴，　此事難可遇，

福祿非恒有，　身力有增損。

一切無定相，　地主亦非常，

如此最難事，　今悉具足得。

目如青蓮者，　應具修諸善，

使己受快樂，　宜勤修戒施。

勁勇有力者，　能越渡大海，

專念健丈夫，　能超度諸山。

設作如斯事，　未足名為難，

能利益後世，　是事乃為難。」

（一六）

復次，此身不堅，是故智者應當分別供養尊長，是則名為以不堅法易堅固法。

我昔曾聞，牟尼種中有王名曰阿育，信樂三寶，若於靜處見佛弟子，不問長幼必為下馬接足而禮。爾時彼王有一大臣，號名耶賒，邪見不信，見王禮敬諸比丘等，深生謗毀，而白王言：「此諸沙門皆是雜種而得出家，非諸剎利及婆羅門，亦雜毘舍、首陀羅等。又諸皮作及能織者，巧作塼瓦剃鬚髮師，亦有下賤旃陀羅等，大王何故而為作禮？」王聞是語默然不報。別於後時集諸大臣，勅諸人言：「我於今者須種種頭，不聽殺害，仰汝等輩得自死者。」即語諸臣：「汝今某甲仰得是頭，復告某甲仰得彼頭。」如是展轉遍勅諸臣，仰得異頭不聽共同；別告耶賒：「今又仰汝取自死人頭，各各皆使於市中賣。」如是頭等，餘頭皆售，唯有人頭，見者惡賤，遠避而去無肯買者。眾人見之咸皆罵辱而語之言：「汝非旃陀羅、夜叉、羅剎，云何乃捉死人頭行？」被罵辱已還詣王邊，而白王言：「我賣人頭不能令售，返被呵罵。」王復語言：「若不得價，但當虛與。」時彼耶賒尋奉王教，入市唱告欲虛與人。市人見已復加罵辱，無肯取者。耶賒慚愧還至王所，向王合掌，而說偈言：

「牛驢及象馬，　猪羊諸畜頭，

一切悉獲價，　競共諍買取。

諸頭盡有用，　唯人頭穢惡，

無有一可用，　虛與不肯取，

而返被呵罵，　況復有買者？」

王問耶賒：「汝賣人頭，何故不售？」耶賒白王：「人所惡賤，無肯買者。」王復問言：「唯此一頭為可憎惡？一切人頭悉可惡乎？」耶賒答王：「一切人頭悉可惡賤，非獨此一。」王復問言：「如是我頭亦復如是為人惡耶？」耶賒聞已懼不敢對，默然而住。王復語言：「我於今者施汝無畏，以實而說，我今此頭亦可惡耶？」耶賒對曰：「王頭亦爾。」王復語言：「為審爾不？」耶賒復言：「審爾。大王！」王告耶賒：「若此人頭貴賤等同皆可惡者，汝今云何自恃豪貴種姓色智以自矜高，而欲遮我禮敬沙門諸釋種子？」即說偈言：

「唯有此人頭，　見者咸譏呵，

賣之無所直，　虛與惡不近。

遙見皆生瞋，　言不祥鄙惡，

此頭膿血污，　鄙賤甚可惡。

以斯下賤頭，　貿易功德首，

雖向彼屈申，　毫釐無損減。」

王告耶賒言：　「汝雖見比丘，

雜種而卑賤，　不能覩其內，

真實有道德。　汝愚癡邪見，

迷惑錯亂心，　計己婆羅門，

獨有解脫分，　自餘諸種姓，

無得解脫者。　若欲為婚姻。

當求於種族；　若求善法者，

安用種族為？　若其求法者，

不應觀種姓，　雖生上族中，

造作極惡行，　眾人皆呵責，

是則名下賤。　種族雖卑微，

內有實道行，　為人所尊奉，

是則名尊貴。　德行既充滿，

云何不禮敬？　心惡使形賤，

意善令身貴，　沙門修諸善，

信戒施聞具，　是故可尊尚，

宜應深恭敬。　造作惡行者，

汝今寧不聞，　釋種具大悲，

牛王正道者，　所說之法耶？

以三危脆法，　貿易三堅法，

佛無有異語，　故我不敢違，

若違世尊教，　不名為親善。

譬如壓甘蔗，　取汁棄其滓，

人身亦如是，　為死之所壓。

屍骸委在地，　不能復進止，

供敬修諸善，　是故應當知。

以此敗壞身，　貿易堅牢法，

猶如火燒舍，　智者出財物，

如水沒伏藏，　亦應速出寶，

此身終敗壞，　宜貿易堅法。

愚人不分別，　堅與不堅法，

死軍卒來至，　如入摩竭口，

當於如是時，　驚恐大怖畏。

如酪取生酥，　及以於醍醐，

取已酪缾破，　不生大苦惱。

此身亦如是，　取其堅實善，

於後命盡時，　終不生悔恨。

不修諸善行，　憍慢而縱逸，

死法卒來至，　破身之缾器，

其心極燋熱，　猶為火所燒。

憂結喻如火，　酪缾喻如身，

汝不應遮我，　修善取堅法。

愚癡黑暗者，　自言我尊貴。

我執十力尊，　言說之燈炬，

照察己身中，　貴賤無差別，

皮肉筋骨等，　三十六種物，

貴賤悉同等，　有何差別相？

名衣及上服，　眾具有別異。

智者宜勤身，　作恭敬禮拜，

伇使行諸善，　是名取堅法。

何故說斯者？　此身如電遄，

泡沫及沙聚，　芭蕉無堅實。

如此危脆身，　修善百劫住，

堅於須彌山，　及以於大地。

智者應如是，　貿易堅實法。」

大莊嚴論經卷第三

大莊嚴論經卷第四

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（一七）

復次，若諍競者聞斷結名，所諍事解，若人欲得供養恭敬，應斷諸使。

我昔曾聞，有差老母，入於林中採波羅樹葉賣以自活，路由關邏，邏人稅之。于時老母不欲令稅，而語之言：「汝能將我至王邊者，稅乃可得，若不爾者終不與汝。」於是邏人遂共紛紜往至王所，王問老母：「汝今何故不輸關稅？」老母白王：「王頗識彼某比丘不？」王言：「我識，是大羅漢。」又問：「第二比丘王復識不？」王言：「我識，彼亦羅漢。」又問：「第三比丘王復識不？」王答言：「識，彼亦羅漢。」老母抗聲而白王言：「是三羅漢皆是我子，此諸子等受王供養，能使大王受無量福，是即名為與王稅物。云何更欲稅奪於我？」王聞是已歎未曾有。「善哉老母！能生聖子，我實不知。知彼羅漢是汝子者，應加供養恭敬於汝。」於是老母，即說偈言：

「吾生育三子，　勇健超三界，

悉皆證羅漢，　為世作福田。

王若供養時，　獲福當稅物，

云何而方便，　稅奪我所有？」

王聞是偈已身毛皆竪，於三寶所生信敬心，流淚而言：「如此老母宜加供養，況稅其物？」王說偈言：

「自從今已後，　如斯老母比，

生子度三有，　器堪受供養，

不聽稅財物，　咸應加恭敬，

設有同伴侶，　駝驢及車乘，

多載眾珍寶，　為此老母故，

不應格稅彼。　況此一母人，

單己賣樹葉，　更無餘錢物，

而當有稅奪？　設我山巖窟，

經行修道處，　行人於彼中，

滅結斷諸漏，　尚應敬彼處，

尊重而供養。　況如此老母，

能生聖子者，　而當不修敬？」

（一八）

復次，示放逸果，欲令眾生不放逸故。

我昔曾聞，有大商主子名曰億耳，入海採寶，既得迴還與伴別宿，失伴慞惶，飢渴所逼。遙見一城謂為有水，往至城邊欲索水飲。然此城者是餓鬼城，到彼城中四衢道頭，眾人集處空無所見，飢渴所逼，唱言水水。諸餓鬼輩聞是水聲，皆來雲集。「誰慈悲者欲與我水？」此諸餓鬼身如燋柱以髮自纏，皆來合掌作如是言：「願乞我水。」億耳語言：「我渴所逼故來求水。」爾時餓鬼聞億耳為渴所逼自行求水，希望都息，皆各長歎作如是言：「汝可不知此餓鬼城，云何此中而索水耶？」即說偈言：

「我等處此城，　百千萬歲中，

尚不聞水名，　況復得飲者？

譬如多羅林，　熾然被火焚，

我等亦如是，　支節皆火然。

頭髮悉蓬亂，　形體皆毀破，

晝夜念飲食，　慞惶走十方。

飢渴所逼切，　張口馳求索，

有人執杖隨，　尋逐加楚撻。

耳常聞惡音，　未曾有善語，

況與一渧水，　漬我喉舌者。

若於山谷間，　天龍降甘露，

皆變成沸火，　而注我身上。

若見諸渠河，　皆變成流火，

池沼及河泉，　悉見其乾竭，

或變成濃血，　臭穢極可惡。

設欲往馳趣，　夜叉捉鐵捶，

撾打不得近。　我等受此苦，

云何能得水，　以用惠施汝？

我等先身時，　慳貪極嫉妬，

不曾施一人，　將水及飲食。

自物不與他，　抑彼令不施，

以是重業故，　今受是苦惱。

施得大果報，　春種秋獲子，

我等不種子，　今日受是苦。

放逸慳貪惜，　受是苦無窮，

一切苦種子，　無過於貪嫉，

應當勤方便，　除去如是患。

施為善種子，　能生諸利樂，

是故應修施，　莫如我受苦。

等同在人中，　身形無差別，

造業既不同，　受報亦復異。

富貴饒財寶，　貧者來請求，

諸天同器食，　飯色各有異。

若墮畜生中，　業報亦不同，

有得受福樂，　有受苦惱者。

以此貪毒故，　人天及畜生，

為慳嫉所挊，　所在皆損減。

餓鬼熾然苦，　支節煙焰起，

如似樹赤華，　醉象以鼻端，

遠擲虛空中，　華下被身赤。

賢聖作是說，　貪嫉最苦器，

見於乞求者，　其心則惱濁，

惱濁剎那中，　則能作鄙漏。

愚癡慳不施，　以種貧窮本，

貪心而積聚，　即墮於惡道，

如此慳貪者，　眾苦惱根本。

是故有智者，　應斷除慳貪，

誰有欲自樂，　名稱恭敬等，

而捨於正道，　隨逐曲惡徑？

今身得苦惱，　來世亦復然，

世界結使業，　能遮淨施報，

所謂是慳貪，　眾怨中最大。

是身大臃腫，　衣食及湯藥，

一切眾樂具，　貪嫉所遮斷。

貪嫉極微細，　細入難遮制，

當以施牢門，　心屋使緻密。

莫聽彼貪嫉，　而得進入中，

貪嫉設入心，　渠河及大海。

能遮使不飲。」　億耳見放逸，

乃有是過惡，　即厭惡生死，

還歸求出家。　既得出家已，

精勤修定慧，　逮證羅漢果。

（一九）

復次，若無過者得譏呵人，若自有過呵於彼者，他反蚩笑。

我昔曾聞，倮形婆羅門與諸沙門同道而行。有一年少比丘，笑彼倮形以無慚愧。時彼倮形眾中有婆羅門少解佛法，語比丘言：「長老！不可以汝出家幖幟輕慢欺人，不可以汝出家形貌能斷煩惱，若未能斷生死流轉未有出期，汝於後身未脫倮形，何故見笑？汝於今者，生死之中如兜羅樹華，隨風東西未有定時，汝應自笑不應笑他。知汝後時為趣何道？如灰覆火，結使在心，未必可保。汝今莫自謂有慚愧，覩汝所為未得脫於諸見之網。夫慚愧者，定不入於諸見之網，若不起惡覺，是名慚愧。汝自不入決定數中，云何笑他？」時諸比丘聞倮形婆羅門如法而說，默無所答。餘比丘聞已歎言正說：「能斷結者名有慚愧，若不斷結名比丘者，伎人剃髮應是比丘，然諸伎人雖復剃髮不名比丘，當知得見四真諦法名真沙門。何以故？如經中說：『不見四諦邪正不定，邪正不定所見錯謬。』是故應當勤修四諦，若見諦者所見真正，永離邪趣。」

（二〇）

復次，善觀察者，見於好色無有欲意多生厭惡，見好色時不起愛瞋。

我昔曾聞，有一寺廟，多諸比丘。中有法師，三明六通，言辭巧妙，具足辯才，知自他論善能問答，應機說法悅適眾心，能然法燈照除愚冥，使城內外所有人民於日日中皆來聽法，既聽受已，乃至少年皆不放逸。時彼城中有舊婬女，咸皆歎息作如是言：「我等今者無人往返，受若斯苦為當久近？」彼婬女女盛年端正，聰慧非凡善知世論，女人所有六十四藝悉皆明達。見母憂慘，即問母言：「今者何故憂苦乃爾？」母告女言：「今此城中一切人民悉樂聽法，更無往返至我邊者，資財空匱無由而得，我以此事是故愁耳。」女聞是已，自恃端正語其母言：「我今自嚴往至彼會，能令彼會一切眾人悉隨我來。」作是語已，尋自沐浴眾香塗身，瓔珞上服首戴華鬘，足所著履眾寶莊校，右手執杖行步妖孆，逶迤弄姿種種莊嚴，如華樹行，猶如天人，將諸侍從，華鬘瓔珞嚴身上服亦皆殊妙。此諸從者，或執金缾，或持拂扇，或捉香花，侍衛彼女。將諸妓人而自圍繞，並語並笑，或舉右手指麾道徑，復有黃公耳插眾華，玄黃朱紫綵畫其身，歡笑戲謔種種巧嘲，亦復舉手指前指後，於其路中香氣四塞鼓樂弦歌，往至寺所處一空室，待眾集會。說法時到，無數千人皆來聚集。爾時法師頭髮極白秀眉覆目，善調諸根其心無畏，如師子王，即昇高座而說偈言：

「我觀淺智者，　莫由昇此座，

怯弱如野干，　戰懼不自寧。

吾今昇此座，　處眾無所畏，

喻如狩中王，　哮吼摧邪論。」

爾時法師即為大眾次第說法。時彼婬女為欲擾動時眾心故，即於門中而現其身，其所將從散入人間，各指婬女語眾人言：「此女端嚴姿容可愛，汝等且觀，用聽法為？」時彼諸人聞是語已，即便顧盻心意不安。爾時法師未解其意，怪其所以，即問眾人：「汝等何故視瞻改常心意錯亂？汝豈不知，死來迅速猶如奔馬，是故宜勤修諸善行。」即說偈言：

「十力大法炬，　普照於世界，

慧明未潛隱，　宜速修善業。

堅意集善行，　晝夜勿懈倦，

一切智語燈，　不久當隱沒。

若其隱沒後，　眾生盡黑闇，

雖有日光照，　猶名為大瞑。」

爾時眾會聞是偈已，敬奉法教攝意聽法。時彼婬女見眾人等攝心斂意，復作姿態，眾會覩已，心還散亂。爾時法師復說偈言：

「彼女作姿態，　令會生渴愛，

為欲情所牽，　奪其專念心。

用敬吾教故，　遮制令還止，

如何彼妖[卄/(阿-可+辛)/女]，　惑亂眾人目？

譬如青蓮鬘，　漂鼓隨波動，

眾心亦如是，　熠燿不暫停。」

爾時眾人情既耽惑，觀此妙色失慚愧心，更相指示，而說偈言：

「斯女美姿容，　今來甚為吉，

如彼月初生，　墜落在于地，

容貌超時倫，　淨目極美妙，

將非藍婆女，　為帝釋所遣，

或是功德天，　然手不執花。」

復有一人，而說偈言：

「咄哉此女人，　儀容甚奇妙，

目如青蓮花，　鼻傭眉如畫，

兩頰悉平滿，　丹脣齒齊密，

凝膚極軟懦，　莊麗甚殊特，

威相可悅樂，　煒耀如金山。」

時諸優婆塞，愛其容貌，心意錯亂。時彼婬女左右侍從，見斯事已深自慶幸，叱叱而言：「我等今者所作甚善，能使眾會注意乃爾。」彼時法師怪諸四眾搔擾改常，以手搴眉顧瞻時會，見是婬女儀容端正，及其侍從皆悉莊嚴，婬女處中曒若明星，奪愚人心令失正念。時彼法師觀女人意，為以何事而來此耶？即默入定，知其邪惑不為聽法。然此法師雖斷瞋恚外現忿色，發聲高唱語婬女言：「汝如蟻封而欲與彼須彌山王比其高下，豈可不聞昔佛在世，第六天王不自量力，敢於佛所現作逼嬈，世尊神力乃以死尸而繫其頸，慚耻無顏人天所笑？汝意便謂佛法教學以為滅耶？專精聲聞豈可無耶？諸勝丈夫都沒盡耶？汝若如是宜堅自持。」時彼法師即以神通變此婬女，膚肉墮落唯有白骨，五內諸藏悉皆露現，即於眾前喚此婬女：「汝於向者興起惡心，敢與佛法而共諍競。」時此婬女以此骨身在眾前立。爾時法師，即說偈言：

「汝向妙容色，　挺特眾所觀，

今膚肉盡變，　唯有空骸骨。

汝先悅素白，　今始見實相，

頂骨類白珂，　形色如藕根，

眼匡骨[舀*頁][冗*頁]，　兩頰如深溝，

機關悉解落，　筋脉粗相綴，

在內諸藏等，　懸空而露現。

其所將從者，　自見生厭惡，

況復餘大眾？　而當樂見之。」

爾時骨人為彼法師變其形已，身心俱困不能自申，即叉骨手歸向法師。爾時法師告骨人言：「汝之容色瓔珞嚴身種種校飾，但惑凡夫，令其深著沒三有池。汝今若能除去姿態捨莊嚴具，吾當示汝寂淨妙身，令汝得知不淨市肆。而此身者薄肉覆上穢惡充溢，外假脂粉以惑愚目，凡夫耽惑為欲所盲，故生染著。何有智者諦觀察已當愛翫之？」時諸會者覩斯事已咸生厭患，各相謂言：「世尊所說信實不虛，一切諸法如幻如化如水聚沫如金塗錢，但誑惑人。向者女人所有美色容止可觀，於今忽然但見骨聚，儀容端正作諸姿態，狀若蠱道，如是之事今何所在？」

有一優婆塞，以指支頰諦觀此女，而說偈言：

「牟尼說眾生，　為欲愛所盲，

盲無慧目故，　不得趣涅槃。

譬如任婆葉，　蜜著虫所唼，

為貪之所惑，　至死而不捨。

諸不放逸人，　諦實觀身相，

而不起欲覺，　喻如白鶴王，

常處於清池，　不樂於塜間。」

復有優婆塞而作是言：「見此姿容便生欲想，觀彼白骨即用除滅。」而說偈言：

「觀彼骸骨聚，　能生人怖畏，

如似毘陀羅，　呪術之機關，

愚者謂之實，　便生樂著心。

如道深坑穽，　以草覆其上，

此身亦如是，　當作如是觀。

諦實知是已，　誰當起欲想？」

爾時惑著愚無智者聞是偈已，低頭避之，遂不喜聞。時彼女人自見其身為人所患，五體投地，即說偈言：

「我先愚無識，　不自量己力，

願迴聽法眾，　一切將歸家。

今始知釋子，　勢力甚奇特，

變我妙姿貌，　覩者生厭患。

我如孾愚者，　所為極輕躁，

敢以牛跡水，　欲比于大海。

唯願垂哀矜，　聽我歸誠懺。」

爾時大眾見彼女人諸骨相拄，猶如葦舍，甚生怪愕，彼骨聚中云何乃能作如是說？又見五藏悉皆露現，譬如屠架所懸五藏，蠢蠢蠕動，猶如狗肉，諸藏臭穢劇於廁溷。我等云何乃見此事？即說偈言：

「今觀女人身，　唯筋連枯骨，

但見空骨聚，　和合出言音。

女中有骨耶？　骨中有女耶？

譬如曠澤中，　蘆葦之叢林，

因風共相鼓，　便出大音聲。

如斯因假法，　不見女自體，

若無自體者，　女相安所在？

遍推諸法中，　昔來未曾有。

我諦觀身相，　去來及進止，

屈申與俯仰，　顧視并語言，

諸節相支拄，　骨肋甚稀踈，

筋纏為機關，　假之而動轉。

如是一一中，　都無有宰主，

而今此法者，　為有為無耶？

我為狂癡惑，　為澹陰亂目？

云何如是中，　妄生有女相？

縛葦作機關，　多用於綖縷，

譬如融真金，　注水則發聲。」

爾時法師知諸四眾皆生厭惡，告婬女言：「汝於今者欲何所作？」女白法師：「願捨舍不？」即說偈言：

「大頭仙舍不？　變天女藍婆，

使其作草馬，　具滿十二年。

汝今作舍不？　使我作塜間，

世間未曾見，　如是之舍不？

善自在大德，　愍我願除却。」

爾時法師即便微笑，而說偈言：

「善女汝但起，　我無瞋恚心，

剃頭著袈裟，　終無舍不法。

有欲愛著彼，　損彼生苦惱，

作好作惡者，　便能生瞋恚。

瞋恚作舍不？　我滅瞋恚結，

斷除於無明，　體性是無結。

我欲救眾生，　云何作舍不？

生老病死等，　苦惱諸眾生。

云何有智人？　而當作舍不？

猶如惡毒瘡，　加復燥惡灰，

薄皮覆機關，　凡愚生愛惑，

我以神足力，　開汝不淨篋。」

說是偈已，還攝神足，女服本形。爾時法師告眾會言：「汝等宜勤修善。」即說偈言：

「顛倒欲想行，　喻若風起塵，

正觀離欲面，　洗濯欲塵埃。

有欲及離欲，　處所未必定，

善觀得解脫，　貪惑而增欲。

是故應常修，　專精離欲想，

離欲眾善寂，　獲剋諸禪樂。」

時彼聽法眾，　或得不淨觀，

有得須陀洹，　於修離欲想。

或得阿那含，　復有出家者，

勤修不懈怠，　逮得阿羅漢。

（二一）

復次，無戀著心一切能施，得大名稱現世獲報，是故應施不應悋著。

我昔曾聞，弗羯羅衛國有一畫師，名曰羯那，有作因緣詣石室國，既至彼已詣諸塔寺，為畫一精舍得三十兩金。還歸本國，會值諸人造般遮于瑟，生信敬心，問知事比丘：「明日誰作飲食？」答言：「無有作者。」復問：「彼比丘一日之食須幾許物？」答言：「須三十兩金。」時彼畫師即與知事比丘三十兩金。與彼金已還歸于家，其婦問言：「汝今客作，為何所得？」夫答婦言：「我得三十兩金用施福會。」其婦聞已甚用忿恚，便語諸親稱說夫過，所得作金盡用施會，無有遺餘用營家業。爾時諸親即將彼人，詣斷事處而告之曰：「錢財叵得役力所獲，不用營家及諸親里，盡用營設於諸福會。」時斷事官聞是事已，問彼人言：「竟為爾不？」答言：「實爾。」時斷事官聞是事已生希有想，即便讚言：「善哉丈夫！」脫己衣服并諸瓔珞及以鞍馬，盡賜彼人，而說偈言：

「久處貧窮苦，　傭作得錢財，

不用營生業，　以施甚為難。

雖復有財富，　資生極豐廣，

若不善觀察，　不能速施與。

遠觀察後身，　知施有果報，

勇猛能捨財，　離於慳塵垢，

有是行法人，　持施使不沒。」

時彼畫師聞此偈已歡喜踊躍，著其衣服乘此鞍馬便還其家。時彼家人見著盛服乘馬至門，謂是貴人，心懷畏懼，閉門藏避。畫師語言：「我非他人，是汝夫主。」其婦語言：「汝是貧人，於何得是鞍馬服乘？」爾時其夫以偈答言：

「善女汝今聽，　我當隨實說，

今雖捨施僧，　施設猶未食，

譬如未下種，　芽莖今已生，

福田極良美，　果報方在後。

此僧淨福田，　誰不於中種？

意方欲下種，　芽生眾所見。」

時婦聞已得淨信心，即說偈言：

「如佛之所說，　施僧得大果，

如今所布施，　真得施處所。

敬心施少水，　果報過大海，

一切諸眾中，　佛僧最第一，

開意方欲施，　華應已在前。」

（二二）

復次，夫修施者在勝信心，兩錢布施果報難量。

我昔曾聞，有一女人至晝闇山，見眾人等於彼山中作般遮于瑟。時彼女人於會乞食，既覩眾僧心懷歡喜，而讚歎言：「善哉聖僧！譬如大海眾寶窟宅，眾人供養；我獨貧窮無物用施。」作是語已，遍身搜求了無所有，復自思惟：「先於糞中得二銅錢。」即持此錢奉施眾僧。時僧上座得羅漢果豫知人心，而彼上座常自珍重，見彼女人有深信心，為欲增長彼功德故，不待維那，躬自慇懃起為呪願，即舉右手高聲唱言：「大德僧聽！」即說偈言：

「大地及大海，　所有諸寶物，

如此童女意，　悉能施與僧。

留心善觀察，　行道為修福，

使得解脫道，　離貧窮棘刺。」

時彼童女極生大心，如師所說我作難作，便捨一切資財珍寶等無有異，悲欣交集，五體投地歸命諸僧，以此兩錢置上座前，涕泣不樂，即說偈言：

「願我生死中，　永離於貧窮，

常得歡慶集，　親戚莫別離。

我今施僧果，　唯佛能分別，

由此功德故，　速成所願果，

所種微善心，　身根願速出。」

時彼女人出彼山已坐一樹下，樹蔭不移上有雲蓋。時彼國王適喪夫人出外遊行，見彼雲蓋往至樹下，見此童女心生染著，將還宮內，用為第一最大夫人。即作是念：「我先發願今已稱心。」即白國王：「多齎寶物施設供具，詣晝闇山供養眾僧，寶珠瓔珞種種財物，持用奉施。」彼時上座不為呪願。爾時大眾疑怪所以，而作是言：「先者貧賤兩錢施時起為呪願；今者乃為王之夫人，珍寶瓔珞種種財物而用布施，不為呪願？」時彼上座語眾僧言：「我先為彼呪願之時不為財物，乃恐童女心意錯亂，故為呪願。」即說偈言：

「不以錢財多，　而獲大果報，

唯有勝善心，　乃得大果報。

彼女先施時，　一切悉捨施，

佛智能分別，　非我所能知。

今雖財寶多，　不如彼時心，

十六分中一。　若心擾濁施，

譬如諸商賈，　少於諸財物，

心期於大報。　所施物雖小，

心意勝廣大，　以是故未來，

得報亦無量。　如阿輸迦王，

淨心用土施，　亦如舍衛城，

窮下之女人，　飯漿施迦葉。

施土得大地，　飯漿天中勝，

施少心淨廣，　得報亦弘大。

譬如白淨衣，　以油渧其上，

垢膩遂增長，　亦猶油渧水。

油渧雖微小，　遍於池水上，

以是故當知，　心勝故報大。」

大莊嚴論經卷第四

大莊嚴論經卷第六

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（三一）

復次，有實功德堪受供養，無實功德不堪受人信心供養。

我昔曾聞，拘沙種中有王名真檀迦膩吒，討東天竺，既平定已，威勢赫振福利具足，還向本國，於其中路有平博處，於中止宿。爾時彼王心所愛樂，唯以佛法而為瓔珞，即在息處遙見一塔，以為佛塔，侍從千人往詣塔所，去塔不遠下馬步進，著寶天冠嚴飾其首，既到塔所歸命頂禮，說是偈言：

「離欲諸結障，　具足一切智，

於諸仙聖中，　最上無倫疋。

能為諸眾生，　作不請親友，

名稱世普聞，　三界所尊重。

棄捨於三有，　如來所說法，

諸論中最上，　摧滅諸邪論。

我今歸命禮，　真實阿羅漢。」

爾時彼王，以念如來功德之故稽首敬禮，當作禮時塔即碎壞，猶如暴風之所吹散。爾時彼王見是事已甚大驚疑，而作是言：「今者此塔無觸近者，云何卒爾無事散壞？如斯變異必有因緣。」即說偈言：

「帝釋長壽天，　如是尊重者，

合掌禮佛塔，　都無有異相。

十力大威德，　尊重高勝人，

大梵來敬禮，　佛亦無異相。

我身輕於彼，　不應以我壞，

為是呪術力，　厭道之所作。」

王說偈已，以塔碎壞心猶驚怖，而作是言：「願此變異，莫作災患當為吉祥，令諸眾生皆得安隱。我從昔來五體投地禮百千塔，未曾虧損一塵墮落，今者何故變異如是？如斯之相我未曾見。」即說偈言：

「為天阿修羅，　而共大戰鬪？

為是國欲壞，　我命將不盡？

將非有怨敵，　欲毀於我國？

非穀貴刀兵，　不有疾疫耶？

非一切世間，　欲有災患耶？

此極是惡相，　將非法欲滅。」

爾時近塔村人見王疑怪，即便向王作如是言：「大王！當知此非佛塔。」即說偈言：

「尼揵甚愚癡，　邪見燒其意，

斯即是彼塔。　王作佛心禮，

此塔德力薄，　又復無舍利，

不堪受王敬，　是故今碎壞。」

迦膩吒王倍於佛法生信敬心，身毛皆竪悲喜雨淚，而說偈言：

「此事實應爾，　我以佛想禮，

此塔必散壞，　龍象所載重，

非驢之所堪。　佛說三種人，

應為起塔廟，　釋迦牛王尊，

正應為作塔。　尼揵邪道滅，

不應受是供，　不淨尼揵子，

不應受我禮。　此塔崩壞時，

出於大音聲，　喻如多子塔。

佛往迦葉所，　迦葉禮佛足。

『是我婆伽婆，　是我佛世尊。』

佛告迦葉曰：　『若非阿羅漢，

而受汝禮者，　頭破作七分。』

我今因此塔，　驗佛語真實。」

如此木石無有心識，而為尼揵作明證驗，知非一切智。王見是已於大眾前歡喜踊躍，倍生信心容顏怡悅，而作是言：「南無婆伽婆！一切所尊解脫之師，釋迦牟尼佛師子吼言：『此法之外，更無沙門及婆羅門。』佛語真實無有錯謬。諸有眾生一足二足、無足多足，有色無色、有想無想，乃至非想非非想，於此眾中唯有如來最為尊勝。舉要言之，佛所說者今日皆現，一切外道不如草芥，況復尼揵師、富蘭那迦葉？」即說偈言：

「我是人中王，　不堪受我禮，

況復轉輪王，　阿修羅王等！

此塔於今日，　如為大象王，

牙足之威力，　摧破令碎壞。

身具四種結，　故名尼揵陀。

猶如大熱時，　能除彼熱者，

名為尼陀伽；　如來佛世尊，

能斷一切結，　真是尼陀伽。

以是於今者，　尼揵諸弟子，

及諸餘天人，　皆應供養佛。

佛種族智慧，　名稱甚廣大，

如此之塔廟，　天人阿修羅，

若其禮敬時，　無有傾動相。

猶如蚊子翅，　扇於須彌山，

雖盡其勢力，　不能令動搖。」

是故若人欲得福德，宜應禮拜佛之塔廟。

（三二）

復次，若人學問，雖復毀行，以學問力尋能得道，以是義故應勤學問。

我昔曾聞，有一多聞比丘住阿練若處，時有寡婦數數往來此比丘所，聽其說法。于時學問比丘於此寡婦心生染著，以染著故所有善法漸漸劣弱，為凡夫心結使所使，與此婦女共為言要。婦女言：「汝今若能罷道還俗，我當相從。」彼時比丘即便罷道。既罷道已，不能堪任世間苦惱，身體羸瘦不解生業，未知少作而大得財，即自思惟：「我於今者作何方計得生活耶？」復作是念：「唯客殺羊，用功極輕兼得多利。」作是念已求覓是處，以凡夫心易朽敗故造作斯業，遂與屠兒共為親友。於賣肉時，有一相識乞食道人，於道路上偶值得見，見已便識頭髮蓬亂，著青色衣身上有血，猶如閻羅羅剎，所執肉稱悉為血污。見其稱肉欲賣與人，比丘見已即長歎息作是思惟：「佛語真實！凡夫之心輕躁不停，極易迴轉。先見此人勤修學問護持禁戒，何意今日忽為斯事？」作是念已，即說偈言：

「汝若不調馬，　放逸造眾惡，

云何離慚愧，　捨棄調伏法？

威儀及進止，　為人所樂見，

飛鳥及走獸，　覩之不驚畏。

行恐傷蟻子，　慈哀憐眾生，

如是悲愍心，　今為安所在？」

凡夫之人其心不定，正可名為沙門婆羅門數，是故如來不說標相；若得見諦真實，是名為沙門及婆羅門。復說偈言：

「勇捍而自稱，　謂己真沙門，

為此不調心，　忽作斯大惡。」

說是偈已，尋即思惟：「我於今者作何方便令其開悟？如佛言曰：『若教人時，先當令其於四不壞生清淨信，此四不壞能令眾生得見四諦。』今當為說作業根本。」作是念已而語之言：「汝於今者極善稱量。」時賣肉者作是念言：「此比丘既不買肉，何故語我極善稱量？」作是念已，即說偈言：

「此必有悲愍，　而來見濟拔！

如斯之比丘，　久離市易法，

見吾為惡業，　故來欲救度。

實是賢聖人，　為我作利益！」

說是偈已，尋憶昔者為比丘時造作諸行，念先所誦經名曰苦聚欲過欲味。思憶此已，即以肉稱遠投於地，於生死中深生厭患，語彼比丘：「大德，大德！」而說偈言：

「欲味及欲過，　何者為最多？

我以慚愧䩙，　捉持智慧秤。

思量如此事，　心已得通達，

不見其有利，　純覩欲衰患。

以是故我今，　宜應捨離欲，

往詣於僧坊，　復還求出家。

我今為欲作，　身苦極下賤，

雖是現在身，　即如墮惡道。

我昔出家時，　濾水而後飲，

悲愍護他命，　無有傷害心。

今日如惡鬼，　食人精血者，

我今樂殺害，　習而不能捨。

善哉佛所說，　親近於欲者，

無惡而不造。　我今為欲使，

衰苦乃至此。　一切種智說，

四諦我未證，　從今日已去，

終不更放逸。　十力尊所說，

前為放逸者，　後止更不作，

如月離雲翳，　明照于世間。

是故我今當，　專心持禁戒，

設頭上火然，　衣服亦焚燒，

我當堅精進，　修行調順法，

斷難伏結使，　必令得寂滅。

假毀絕筋脈，　形體皆枯乾，

不見四諦者，　我終不休息，

先滅結使怨，　得勝報施恩。」

爾時比丘知其心念，彼智慧火方始欲然，即說偈言：

「汝今若出家，　必應得解脫，

迦梨與僧鉗，　及以質多羅，

如此等比丘，　皆七返罷道，

後復還出家，　獲得阿羅漢。

十力世尊戒，　汝亦不毀犯，

汝不起邪見，　汝有多聞智，

生於厭離善，　修習寂靜樂。

汝有多聞燈，　結使風所滅，

汝還修多聞，　必至無畏方。

為結之所漂，　當依修定力，

修定得勝力，　明了見結使。

由汝常修集，　故樂出家法，

心近善功德，　為結使所壞，

修集於正道，　是意捉結使，

如象絕䩭靽，　自恣隨意去。」

時罷道比丘即捨惡業，出家精勤得阿羅漢果。

（三三）

復次，若欲莊嚴無過善業，是故應當勤修諸善。

我昔曾聞，有一田夫聰明黠慧，與諸徒伴共來入城。時見一人，容貌端正莊嚴衣服，種種瓔珞服乘嚴麗，多將侍從，悉皆嚴飾瓌瑋可觀。彼聰明者語諸行伴：「不好不好。」同伴語言：「如此之人威德端正，深可愛敬有何不好？」聰明者言：「我自不好，亦不以彼用為不好，由我前身不造功德，致使今者受此賤身，無有威勢人所不敬。若先修福，豈當不及如此人者，是故我今應勤修善，必使將來有勝於彼。」即說偈言：

「彼捨於放逸，　修善獲福利，

我由放逸故，　不修功德業，

是以今貧賤，　下劣無威勢，

我今自愧責，　故自稱不好。

我今自觀察，　窮賤極可愍，

結使所欺誑，　放逸之所壞，

自從今以後，　勤修施戒定，

必使將來生，　種姓好眷屬，

端正有威德，　財富多侍從，

眾事不可嫌，　為世所尊敬；

莫如今日身，　自悔無所及。

惡心為我怨，　欺我致貧賤，

心能自悔責，　修善得快樂。

設造惡業時，　眾善都不生，

制心修善者，　榮樂無不具。

世間語不虛，　善惡報差別，

佛說八正道，　能至於涅槃。

若心著財利，　富貴及榮勝，

求於後有者，　不免衰老患，

我當勤精專，　趣向無畏方。

譬如醉畫師，　畫作諸形像，

醒已覺其惡，　除滅作勝者。

先世愚癡故，　造作今惡身，

今當滅惡業，　將來求勝報。

見惡果報已，　智者深自責。」

（三四）

復次，若聞善說應當思惟，必得義利，是故智者常應聽受善妙之法。

我昔曾聞，舍衛國中佛與阿難曠野中行，於一田畔見有伏藏。佛告阿難：「是大毒蛇。」阿難白佛：「是惡毒蛇。」爾時田中有一耕人，聞佛、阿難說有毒蛇，作是念言：「我當視之，沙門以何為惡毒蛇？」即往其所見真金聚，而作是言：「沙門所言是毒蛇者，乃是好金。」即取此金，還置家中。其人先貧衣食不供，以得金故，轉得富饒衣食自恣。王家策伺怪其卒富，而糺舉之繫在獄中，先所得金既已用盡，猶不得免，將加刑戮。其人唱言：「毒蛇。阿難！惡毒蛇。世尊！」傍人聞之，以狀白王，王喚彼人而問之曰：「何故唱言：『毒蛇。阿難！惡毒蛇。世尊！』」其人白王：「我於往日在田耕種，聞佛、阿難說言毒蛇，是惡毒蛇。我於今者，方乃悟解實是毒蛇。」即說偈言：

「諸佛語無二，　說為大毒蛇，

阿難白世尊，　實是惡毒蛇。

惡毒蛇勢力，　我今始證知，

於佛世尊所，　倍增信敬心，

我今臨危難，　是故稱佛語。

毒蛇之所螫，　正及於一身，

親戚及妻子，　奴婢僮僕等，

一切悉無有，　而受苦惱者；

財寶毒蛇螫，　盡及家眷屬。

我今於財寶，　及與親戚等，

視如惡毒蛇，　瞋恚發作時。

智者宜速離，　如捨惡毒蛇，

應速求出家，　行詣於山林。

誰有智慧者，　見聞如此事。

而當著財寶，　封惑迷其心？

我謂得大利，　而反獲衰惱。」

王聞偈已，深知是人於佛語中生信解心，即說偈言：

「汝今能信敬，　悲愍之大仙，

所說語真實，　未曾有二言。

先所伏藏財，　盡以用還汝，

更復以財寶，　而以供養汝。

能敬信調御，　善逝實語故，

大梵之所信，　拔梨阿修羅，

天王及帝釋，　我等與諸王，

城中諸豪族，　婆羅門剎利，

尊勝智見人，　無不信敬者。

能同我信故，　現得於花報，

今信最信處，　應獲第一果。」

（三五）

復次，諸欲求利者，或得或不得，有真善心者不求自得利實，無真善心者為得貪利，故應作真善心。

我昔曾聞，有一國王，時輔相子其父早喪，其子幼稚未任紹繼，錢財已盡，無人通致可得見王，窮苦自活。遂漸長大有輔相才，理民斷事一切善知，年向成立盛壯之時，形體姝大勇猛大力才藝備具，作是思惟：「我今貧窮，當何所作？又復不能作諸賤業。今我無福，所有才藝不得施行，復不生於下賤之家，又聞他說是偈言：

「『業來變化我，　窮困乃如是，

父母之家業，　今無施用處。

下賤所作業，　非我所宜作，

若我無福業，　應生下賤家。

生處雖復貴，　困苦乃如是，

賤業極易知，　然我所不能。

當作私竊業，　使人都不知，

正有作賊業，　覆隱人不覺。

腰繫二箭筒，　并持鋼利劍，

縛[蹲-酋+(十/田/ㄙ)]手秉弓，　種種自莊嚴，

喻如師子兒，　都無有所畏。』」

說是偈已作是思惟：「設劫餘處或令他貧，我當劫王。」作是念已，至王宮中詣王臥處，王覺有賊怖不敢語，持王衣服并諸瓔珞取安一處。時王頭邊有一器水，邊復有灰，飢渴所逼，謂灰是麨和水而飲，飲已飽滿，乃知是灰。即自思惟：「灰猶可食，況其餘物？我寧食草，何用作賊？先父以來不為此業。」即棄諸物還來歸家。王見空出，歎言善哉！即喚其人而語之言：「汝今何故既取此物，還置於地而便空去？」白言：「大王！聽我所說。」即說偈言：

「何故作非理？　以為飢渴故，

灰水止飢渴，　是故息賊心。

今知是飢渴，　易可得止息，

我飲灰水已，　擲器著地中，

慚愧生悔恨，　不復更造惡。

大王應當知，　我非凡庶人，

乃是輔相子，　由家窮困故，

故來至王宮，　造作非法事。

從今日已去，　常欲飲灰水，

食草而自活，　不為偷盜業。

我家昔先人，　自有家禮教，

寧當自滅身，　不毀舊法訓。」

王見此事歎未曾有，稱種姓子真實不虛，雖有愆過尋能改悔，即說偈言：

「貧窮壞志耐，　并棄於慚愧，

凡下鄙惡人，　速疾造惡業。

以己家法鉤，　能制非法象，

汝能自抑心，　不違家教法，

能有是賢行，　還襲汝父處。

汝今除癡心，　能作難有事，

我今極歡喜，　用汝為輔相。

不須覆觀察，　我已見汝行，

心堅志勇健，　兼復有智能。

我今自見知，　斯事實難有，

才業倍勝父，　以心真善故。」

是故智者，當作真實，不應虛偽。

（三六）

復次，現在結使雖復不起，若未斷結，結使之得猶故成就，如以冷水投熱湯中。

我昔曾聞，有一師共一弟子，於其冬日在煖室中，見有火聚無有烟焰。師語弟子：「汝見是火無烟焰不？」弟子言：「見。」師語弟子：「汝著乾薪烟即時起。」復言：「口吹，火焰乃出。」師為弟子，而說偈言：

「先火無烟焰，　慈心不淨觀，

現在結不生，　如火無烟焰。

如火得乾薪，　烟焰俱時起，

心火遇因緣，　值惡知識時，

瞋恚烟便起，　若覩好色時，

貪欲火熾然。　是故應斷得，

成就具三明，　為斷貪瞋癡，

應勤修精進。　明行足斷心，

結使草不生，　喻如常行道，

眾卉皆不出。　貪欲及瞋恚，

未遇緣不起，　根本未斷故，

遇緣還復發。　喻如得瘧病，

四日定發現，　於三二日時，

遇緣還復發。　又似世俗定，

掩按結不起，　都無有患相。

欲如毒樹根，　不拔芽還生，

如人耻白髮，　并剃其黑者，

剃之未久間，　白髮尋還生。

不永斷結使，　其事亦如是，

欲結及瞋恚，　逼戒行機關，

對治隱不起。　不造身口業，

便生難有想，　結使後還起，

毀犯於戒行。　貪嗜著五欲，

如蛇隱入穴，　還出則螫人。」

（三七）

復次，施為解脫不為財物，若為財物不名為施，若為解脫則得無生及涅槃樂，是故智者應為解脫而行布施。

我昔曾聞，有一檀越詣僧房設會，檀越知識道人語上座言：「今日檀越飲食精細，好為檀越耐心說法。」是時上座已得三明六通具八解脫，善知他心深觀察之，為何事故而設此會，乃知此會為財利故。爾時上座為此檀越說三惡道苦，而作是言：「善哉善哉！檀越汝今所設供養，極是時施，色香美味皆悉具足，極為清淨，三惡道中無所乏少。」時知識道人語上座言：「何以為他呪願三惡道中都無所乏？」時僧上座語彼道人子：「我雖年老倒錯說法，然此檀越不習於戒，結使所使，我觀彼心故作是說，此檀越為五欲樂及財寶畜生。」即說偈言：

「施者所生處，　財寶極廣大，

以恃財寶故，　能令起憍慢。

憍慢越法度，　盲冥愚凡夫，

以越法度故，　則墮三惡趣。

處於三惡道，　猶如己舍宅，

若生人天中，　如似暫寄客。

是故戒施伴，　俱受於涅槃，

戒能得生天，　施能備眾具，

所作為解脫，　必盡於苦際。

譬如種藕根，　花葉悉具得，

其根亦可食。　修行於施戒，

親近解脫林，　快樂喻花葉，

根喻於解脫。　是故修戒施，

必當為解脫，　不應為世利。」

（三八）

復次，離諸難亦難，得於人身難，既得離諸難，應當常精勤。

我昔曾聞，有一小兒聞經中說：「盲龜值浮木孔，其事甚難。」時此小兒故穿一板作孔受頭，擲著池中，自入池中低頭舉頭欲望入孔，水漂板故不可得值。即自思惟：「極生厭惡，人身難得，佛以大海為喻，浮木孔小盲龜無眼，百年一出實難可值。我今池小其板孔大，復有兩眼日百出頭，猶不能值，況彼盲龜而當得值？」即說偈言：

「巨海極廣大，　浮木孔復小，

百年而一出，　得值甚為難。

我今池水小，　浮木孔極大，

數數自出頭，　不能值木孔。

盲龜遇浮木，　相值甚為難，

惡道復人身，　難值亦如是。

我今值人身，　應當不放逸，

恒沙等諸佛，　未曾得值遇。

今日得諮受，　十力世尊言，

佛所說妙法，　我必當修行。

若能善修習，　濟拔極為大，

非他作己得，　是故自精勤。

若墮八難處，　云何可得離？

世間業隨逐，　墜墮於惡道。

我今當逃避，　得出三有獄，

若不出此獄，　云何得解脫？

畜生道若干，　歷劫極長久，

地獄及餓鬼，　黑闇苦惱深。

我若不勤修，　云何而得離，

嶮難諸惡道？　今日得人身，

不盡苦邊際，　不離三有獄，

應當勤方便，　必離三有獄。

我今求出家，　必使得解脫。」

（三九）

復次，財錢難捨，智者若能修於小施莫起輕想。

我昔曾聞，須和多國昔日有王名薩多浮，時王遊獵偶值一塔，即以五錢布施彼塔。有一旃陀羅遙唱善哉！即遣使捉將至王所。時王語言：「汝今見我布施小故譏笑我耶？」彼人白王：「施我無畏然後當語。我於昔日於嶮道中劫掠作賊，捉得一人急拳其手。我即思惟：『此人拳手必有金錢。』語令開手其人不肯，我捉弓箭用恐彼人，語言放手猶故不肯。我即挽弓向之，以貪寶故即便射殺，殺已即取得一銅錢。寧惜一錢不惜身命。如今大王無逼惱者，能持五錢用施佛塔，是故我今歎言善哉！」即說偈言：

「挽弓圓如輪，　將欲害彼命，

彼寧喪身命，　不肯輸一錢。

我見如此人，　捨命不捨錢，

是故我今者，　見有捨錢者，

生於希有想，　歎言難可作。

不見有弓刀，　強逼大王者，

亦無有畏忌，　開意捨難捨，

苦求乃得錢。　是故我今日，

見有捨財者，　心生未曾有。

我自見其證，　極苦不肯捨，

大王今當知，　慳心難可捨。」

（四〇）

復次，善觀察所作，當時雖有過，後必有大益。

我昔曾聞，有一比丘常被盜賊，一日之中堅閉門戶，賊復來至扣門而喚，比丘答言：「我見汝時極大驚怖，汝可內手於彼向中，當與汝物。」賊即內手置於向中，比丘以繩繫之於柱，比丘執杖開門打之，打一下已語言：「歸依佛。」賊以畏故，即便隨語歸依於佛。復打二下語言：「歸依法。」賊畏死故復言歸依法。第三打時復語之言：「歸依僧。」賊時畏故言歸依僧。即自思惟：「今此道人有幾歸依？若多有者必更不見此閻浮提，必當命終。」爾時比丘即放令去，以被打故身體疼痛久而得起，即求出家。有人問言：「汝先作賊造諸惡行，以何事故出家修道？」答彼人言：「我亦觀察佛法之利然後出家。我於今日遇善知識，以杖打我三下，唯有少許命在不絕。如來世尊實一切智者，若教弟子四歸依者，我命即絕。佛或遠見斯事教出比丘打賊三下，使我不死，是故世尊唯說三歸不說四歸，佛愍我故說三歸依不說四歸。」即說偈言：

「決定一切智，　以憐愍我故，

是以說三歸，　不說有第四。

為於三有故，　而說三歸依，

若當第四者，　我則無歸依。

我今可憐愍，　身命於彼盡，

我見佛世尊，　遠覩如斯事，

生於未曾有，　是故捨賊心。

有因麤事解，　或因細事悟，

麤者悟麤事，　細者解細事。

由我心麤故，　因麤事解悟，

我解斯事故，　是以求出家。」

大莊嚴論經卷第六

大莊嚴論經卷第七

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（四一）

復次，利養亂於行道，若斷利養善觀察瞋。

我昔曾聞，有一比丘在一園中，城邑聚落競共供養，同出家者憎嫉誹謗。比丘弟子聞是誹謗，白其師言：「某甲比丘誹謗和上。」時彼和上聞是語已，即喚謗者善言慰喻，以衣與之。諸弟子等白其師言：「彼誹謗人是我之怨，云何和上慰喻與衣？」師答之言：「彼誹謗者於我有恩，應當供養。」即說偈言：

「如雹害禾穀，　有人能遮斷，

田主甚歡喜，　報之以財帛。

彼謗是親厚，　不名為怨家，

遮我利養雹，　我應報其恩。

雹害及一世，　利養害多身，

雹唯害於財，　利養毀修道。

為雹所害田，　必有少遺餘，

利養之所害，　功德都消盡。

如彼提婆達，　利養雹所害，

由彼貪著故，　善法無毫釐，

眾惡極熾盛，　死則墮惡道。

利養劇猛火，　亦過於惡毒，

師子及虎狼。　智者觀察已，

寧為彼所傷，　不為利養害。

愚者貪利養，　不見其過惡，

利養遠聖道，　善行滅不生。

佛已斷諸結，　三有結都解，

功德已具滿，　猶尚避利養。

眾中師子吼，　而唱如是言：

『利養莫近我，　我亦遠於彼。』

有心明智人，　誰當貪利養？

利養亂定心，　為害劇於怨，

如以毛繩戮，　皮斷肉骨壞，

髓斷爾乃止。　利養過毛繩，

絕於持戒皮，　能破禪定肉，

折於智慧骨，　滅妙善心髓。

譬如嬰孩者，　捉火欲食之，

如魚吞鉤餌，　如鳥網所覆，

諸獸墜穽陷，　皆由貪味故。

比丘貪利養，　與彼亦無異，

其味極尠少，　為患甚深重。

詐為諂侫者，　止住利養中，

親近憒閙亂，　妨患之種子，

如似疥搔瘡，　搔之痒轉增，

矜高放逸欲，　皆因利養生。

此人為我等，　遮於利養怨，

我以是義故，　應盡心供養。

如是善知識，　云何名為怨？

由貪利養故，　不樂閑靜處，

心常緣利養，　晝夜不休息。

彼處有衣食，　某是我親厚，

必來請命我，　心意多攀緣。

敗壞寂靜心，　不樂空閑處，

常樂在人間，　田利毀敗故。

不樂寂定法，　以捨寂定故，

不名為比丘，　亦不名白衣。」

（四二）

復次，俱得漏盡，教學差別。

我昔曾聞，尊者目連教二弟子，精專學禪而無所證。時尊者舍利弗問目連言：「彼二弟子得勝法不？」目連答言：「未得。」舍利弗又問言：「汝教何法？」目連答言：「一教不淨，二教數息。然其心意，滯而不悟。」時舍利弗問目連言：「彼二弟子從何種姓而來出家？」答言：「一是浣衣，二是鍛金師。」時舍利弗語目連言：「金師子者應授安般，浣衣人者宜教不淨。」目連如法以教弟子，弟子尋即精勤修習得羅漢果。既成羅漢，歡喜踊躍，即便說偈讚舍利弗：

「第二轉法輪，　佛法之大將，

於諸聲聞中，　得於最上智，

有勝覺慧力，　嗚呼舍利弗！

指導示解脫，　隨順本所習，

指導開悟我，　二俱速解脫。

行自境界中，　獲得所應得，

行他境界者，　如魚墮陸地。

我常在河側，　習浣衣白淨，

安心於白骨，　相類易開解，

不大加功力，　速疾入我意。

金師常吹㰆，　出入氣是風，

易樂入安般。　眾生所翫習，

各自有勝力，　今者舍利弗，

佛法之鞅䩙。　佛說舍利弗，

第二轉法輪，　真實是所應，

心得自在者，　能使我二人，

善知禪徑路。　我如不調象，

法中之大將，　言教調順我，

使到安隱處，　故我大歡喜。」

（四三）

復次，善根熟者雖復逃避，如來大悲終不放捨。

我昔曾聞，如來無上良厚福田，行來進止常為福利，非如世間所有田也。欲示行福田異於世間田，行福田者往至檀越下種人所，入舍衛城分衛，乃至為菩薩時入王舍城乞食，城中老少男女大小，見其容儀心皆愛敬，餘如佛本行中說。昔佛在時眾生厭惡，善根種子極易生芽，佛所應化為度人故入城乞食，即說偈言：

「若以深信心，　禮敬佛足者，

是人於生死，　便為不久住。

能行善福田，　供養作因緣，

必獲大果報。　能以信敬心，

以土著佛鉢，　終不無果報。」

如來入城現神足時，一切人民各各相語：「佛來入城。」餘如諸經中。佛來入城時，所有嚴麗種種具足，男女大小聞佛入城一切擾動，猶如大海風皷濤波出大音聲，閻浮提界亦未曾有如是形相。爾時城中除糞穢人，名曰尼提，髮長蓬亂垢膩不淨，所著衣裳悉皆弊壞。若於道中得弊納者，便用補衣，欲示宿世不善業故，背負糞瓨，欲遠棄去。於路見佛瞻仰尊顏，如覩大海，圓光一尋以莊嚴身，如真金聚無諸垢穢，所著袈裟如赤栴檀，亦如寶樓觀之無厭，即說偈言：

「金色如華敷，　衣如赤栴檀，

衣服儀齊整，　清淨如銅鏡。

如似秋月時，　日處虛空中，

世尊處大眾，　嚴淨如秋月。」

爾時眾生見佛世尊生大歡喜，畜生見佛，眼根悅樂，況復人也！即說偈言：

「見色無比類，　深心極愛敬，

堪為禪定器，　威光倍赫奕。

邪見毒惡心，　覩佛猶悅豫，

觀其諸形體，　觸目視無厭。

覩見心悅豫，　身體悉照曜，

瞻之轉熾盛，　形體圓滿足。

無可嫌呵處，　種姓可歎美，

無能譏論者，　明智善丈夫。

相續出是種，　世人寶嚴飾，

以助形容好。　佛身相好具，

不假外莊嚴，　相好眾愛樂，

顯好常隨身。　世人自瓔珞，

不得常為好。　蓮華悉開敷，

阿輸伽敷榮，　嚴飾於大地，

顯好不如佛。　淨目眾相好，

熾然莊嚴身，　喻如摩尼鎧，

眾寶而校飾。　亦猶池水中，

眾華以莊嚴。　如是等比類，

不及如來身，　善逝之形體，

相好炳然著。　猶如虛空中，

淨無雲翳時，　眾星莊嚴月，

善行美妙器，　瞻仰無厭足，

如飲甘露味，　猶如淨滿月，

為人所愛樂。　妙相以莊嚴，

善調伏威德，　眾德備足者，

誰能具稱歎？　諸過惡已壞，

譬如生死中，　眾伎變現形，

永無能變現。　髣髴似佛者，

雖作眾妙像，　不及佛儀相。

佛之妙容相，　天人中無比。」

又復世尊不齊相好殊妙可歎，眾行皆備功德悉具，說偈讚言：

「如來所言說，　智者所欽仰，

威儀及舉止，　終無有過失。

牟尼中最勝，　觸事未曾有，

覺慧無動搖，　讚毀意不異。

以有十力故，　摽相極寂靜，

滿足而正直，　功德利益聚。

行步甚詳雅，　為人所愛樂，

言說義深廣，　視瞻極審諦。

詳雅有次敘，　一切皆捨離，

食飲無貪著。　舉要而言之，

無有不可愛。」

爾時尼提見無上調御諸根寂定，及比丘等根不散亂圍繞侍從，心倍愛敬，復說偈言：

「諸根悉寂靜，　調根者圍遶，

著於新色衣，　前後隨導從。

眾釋中勝導，　金色不動搖，

四眾常圍遶，　如赤雲繞日。」

爾時尼提既見佛已，自鄙臭穢，背負糞瓨，云何見佛？迴趣異道以不見佛，心懷愁惱：「我於先世不造福業，為惡所牽今受此苦。我今不愁斯下賤業，眾人皆得到於佛前，我今見臭穢故不得往。」以是之故懊惱燋心，即說偈言：

「佛出世甚難，　難可得值遇，

人天阿修羅，　八部咸圍遶。

我雖今遭值，　臭穢不得近，

明了有惡業，　罪報捨棄我。」

思惟是已，更從異巷捨而遠避。然佛世尊大慈平等隨逐不捨，即現彼巷尼提前立。尼提見已復生驚怖：「我向避佛今復覩見，當何處避？」驚怖憂惱而自責言：「我甚薄福，諸佛香潔，我當云何以此極穢逼近於佛？若當逼近罪益深重，先世惡業使我乃爾。」即說偈言：

「天以栴檀香，　上妙曼陀花，

種種眾供具，　持來奉世尊。

佛來入城時，　香水以灑地，

人天皆供養，　真是應供者。

云何執糞缾，　而在於佛前？」

復自念言：「當設何方念而得合所？」又更捨佛入於異巷。如來如前復在彼巷，尼提見已倍復怪惱，而說偈言：

「圓光周一尋，　色炎若干種，

城中諸人等，　合掌而圍遶，

帝釋執持拂，　人天皆供養。

我向避異巷，　復從此道來？」

作此偈已復自念言：「今者世尊人天中上，我之鄙穢眾生中下，我今云何以此臭穢而近世尊？」即便迴避入於異巷。爾時世尊先在彼立，既覩佛已慚耻却行，糞缾撞壁尋即碎壞，糞汁流灌澆污衣服，自見穢污慚愧懊惱，顏色變異，而自念言：「先雖臭穢尚有缾遮，今缾破壞穢惡露現，甚可慚恥。」甚自鄙責而說偈言：

「歎言咄怪哉，　我今如趣死，

臭穢遍身體，　云何當自處？

三界最勝尊，　而來趣近我，

塞遮我前路，　遂無逃避處。

怪哉極可惡，　內外皆不淨，

慚恥大苦惱，　如似衰老至。」

爾時大眾咸見世尊隨尼提後，時彼眾中有一比丘作是念言：「如來入城不於豪貴并卑賤家而從乞食，但隨尼提。何故如是？此必有緣。」復自念言：「此事可解。」即說偈言：

「此必功德器，　為佛所追隨，

如珠落糞穢，　撓攪而覓取。

如來錄其心，　不擇貴與賤，

不求種姓真，　妙勝作是說。

譬如醫占病，　看病腹鞕軟，

隨患投下藥，　亦不觀種族。

如來以平等，　觀察心堅軟，

亦不擇種姓，　與藥下煩惱。」

爾時尼提於隘巷中遇值世尊，慚愧踡縮無藏避處，合掌向地作如是言：「汝今能持一切眾生，願開少處容受我身。」即說偈言：

「如來於今者，　轉來逼近我，

我身甚臭穢，　不得近世尊，

善哉開少分，　願容受我身。」

爾時如來大悲熏心，安樂利益一切眾生，和顏悅色到尼提邊，世尊以柔軟雷音而安慰之，令彼身心怡悅快樂。佛命尼提，尼提聞已周慞四顧。「如佛所命，三界至尊豈可喚我鄙賤之人？將無有人與我同字喚於彼耶？」佛心平等斷於愛憎，世尊舉手向彼尼提，其指纖長爪如赤銅，指間網縵以覆其上，掌如蓮花，柔軟淨潔相輪之手，欲使尼提生勇悍心，即與尼提而說偈言：

「汝有善根緣，　故我至汝所，

我今既來至，　汝何故逃避？

應當住於此，　汝今身雖穢，

心有上善法，　殊勝之妙香，

今在汝身外，　不宜自鄙賤。」

于時尼提聞佛喚已，舉目覩佛其心勇悍，合掌向佛而作是言：「無歸依者為作歸依，於諸眾生無有因緣而生子想，其心平等實是真濟。今佛世尊與我共語，如以甘露灑我身心。」即說偈言：

「假使大梵王，　與我共談議，

天帝之尊重，　屈臨見携抱，

轉輪大聖王，　同坐一器食，

不如三界尊，　垂哀賜一言。

今我蒙慈眷，　歡喜過於彼，

簡練去穢惡，　不善相已滅，

善相具足生，　自在者濟拔，

令我受快樂。　世尊足上塵，

帝釋以頂戴，　猶名福所護，

況我極鄙劣，　親承佛音教，

而自稱我名，　當不生欣慶？」

佛告尼提：「汝於今者能出家不？」于時尼提聞是語已心生歡喜，即說偈言：

「如我賤種類，　頗任出家不？

世尊垂哀愍，　設得出家者，

如取地獄人，　安置著天上。」

佛告尼提：「汝今不應作是思惟。」即說偈言：

「如來不觀察，　種族及貴富，

唯觀眾生業，　過去善種子。

一切煩惱縛，　不盡得解脫，

生老病死等，　苦樂悉皆同。

云何婆羅門，　獨能得解脫，

餘人不能得？　文字及音聲，

豈唯婆羅門？　餘姓亦復知。

譬如渡河津，　不但婆羅門，

餘姓亦復能。　一切諸所作，

唯婆羅門能，　餘人不能耶？

汝今但應當，　信我故出家。

如我佛法中，　悲心無偏黨，

不同諸外道，　有所隱藏法。

濟度悉平等，　佛法無損減，

說法無偏黨，　平等示正道，

為一切眾生，　作安隱正路。

譬如大市中，　市買一切物，

我法市亦爾，　不擇其種姓，

富貴及貧賤。　譬如清流水，

剎利婆羅門，　毘舍及首陀，

無有遮護者，　不限人非人，

一切皆來飲，　我法亦如是。

我今亦不齊，　比丘比丘尼，

普為於世間，　人天之大醫。

「我不必為貴撰擇賢王等，亦度下賤優波離等。我不齊為大富長者須達多等，亦度貧窮須賴多等。我不齊為大智舍利弗，亦為鈍根周利槃特等。我不齊為少欲知足摩訶迦葉，亦為多欲婆難陀等。我不齊為耆舊宿德優樓頻螺迦葉，亦為幼稚須陀耶等。我不齊為憍慢婆迦賴等，亦為極惡鴦掘摩羅手捉劍者。我不齊為多智男子而為說法，亦為淺智女人而為說法。我不齊為出家之眾而作真濟，亦為極惡在家之人而為說法。我不齊為少欲之人而為說法，亦為在家幼子五欲自恣說四真諦。我不齊為放捨眾務逋多梨說，亦為經理國事多諸世務頻婆娑羅王等說。我不齊為斷酒之人說，亦為極醉郁伽等說使得道跡。我不齊為樂修定離越等說離生死法，亦為失子狂亂心婆私吒說。我不齊為賢德等優婆塞種中生者說法，亦為邪見弟子阿須拔提等說。我不齊為盛壯羅吒和羅說法，亦為衰老羅拘羅等說。我不齊為宿舊婆拘羅說得羅漢，亦為七歲沙彌須陀延說使得羅漢。我不齊為十六波羅延心中難問答所疑，亦為六十聚落嬰愚貪欲求女人者說。我不齊為滿願子等大論牛王辯才無盡者說，亦為淺智達摩地那比丘尼說，使得深智，能解大丈夫有所問難。我不齊為富貴大王夫人彌拔提等說使得道果，亦為下賤僮使鳩熟多羅等說使得道跡。我不齊為貞婦毘舍佉說，亦為婬女蓮華等說。我不齊為大德辯才女人瞿曇彌等說，亦為七歲沙彌尼至羅能摧伏外道者說。」爾時世尊即說偈言：

「依我佛法中，　速疾應出家，

因智得甘露，　不由種族姓。

四大及以空，　貴賤等同有，

無智則不得，　不必在種姓。」

爾時尼提即奉佛教，尋便出家得阿羅漢。時舍衛城中長者婆羅門聞尼提得出家，皆生譏論瞋忿嫌恨，而作是言：「彼尼提者鄙穢下賤今得出家，若設會時尼提來者，污我舍宅床蓐。」舉國紛紜，遂至上徹波斯匿王。時王聞已語諸臣言：「汝等今者勿用紛紜，我今當往詣世尊所啟白如來，更不聽斯下賤者使得出家。」時王將侍從往詣祇洹，見一比丘坐大石上縫糞掃衣，有七百梵天在其左右，有合掌禮敬者，有取縷者，有貫針者，如修多羅中廣說。時諸天等說偈讚言：

「觀察諸根寂，　容儀威德盛，

得具於三明，　利根不退轉，

眾善悉備滿，　容納糞掃衣。

七百威德天，　上從梵宮來，

歸命來敬禮，　度於彼岸者。」

時波斯匿王不識尼提，而語之言：「汝今為我往白世尊，波斯匿王今在門外欲來見佛。」時彼尼提聞已即從石沒，如入於水踊身佛前，而白佛言：「波斯匿王今在門外，欲見世尊。」世尊語言：「還從本道可往喚前。」尼提奉命還從石出喚波斯匿王。時波斯匿王頂禮問訊白世尊言：「向彼比丘是何大德？為諸天供養奉侍左右，又能於石出入無礙。」說偈問言：

「佛智淨無礙，　無事不通達，

我欲所問者，　佛已先知之，

先事且小住，　我欲有所問。

向見一比丘，　石上而出入，

如鷗在水中，　浮沈得自在。」

爾時世尊告波斯匿王言：「向者比丘若欲知者，是王所疑鄙賤尼提即其人也。」王聞是已悶絕躃地，即自悔責而作是言：「我為自燒，云何乃於如是大德生於譏嫌？」見是事已，於佛法所得未曾有，倍生信心即禮佛足，而說偈言：

「譬如須彌山，　眾寶所合成，

飛鳥及走獸，　至山皆金色。

昔來雖曾聞，　今始方證知，

佛如須彌山，　無量功德聚。

有來依佛者，　變為貴種族，

佛不觀種姓，　富貴及名聞。

猶如醫占病，　亦不觀種姓，

但授諸良藥，　令其病得愈。

貴賤資氣同，　皆出於不淨，

成就得道果，　等同無差別。

一切種姓同，　證果都無異。」

爾時世尊為欲增長波斯匿王淳信心故，說四種姓可淨，若婚娶時取四種姓，此四種姓皆可得淨。佛告大王：「若取婦嫁女應擇種姓，此佛法中唯觀宿世善惡因緣，不擇種姓；唯觀信施，不觀珍寶；索戒清淨，不索家門清淨；索定自在，不索種姓端嚴；觀其智慧，不觀所生。」即說偈曰：

「如鍊山石中，　而取於真金，

譬如伊蘭木，　相瑳便火出，

亦如淤泥中，　出生青蓮花，

不觀所生處，　唯觀於德行。

「若生上族有德行者應當供養，若生下賤種有德行者亦應供養。諸有智者應當供養，有德之人種姓有別德行無異，猶如伊蘭及栴檀木俱能出火，熱與光明無有別異。」佛語真實無有過失，深入人心使王得解。波斯匿王頂禮佛足五體投地，南無歸命調御丈夫、一切種智，於一切義無有障礙，十力勇猛四無所畏，婆伽婆、三藐三佛陀，於一切眾生作不請親友，於四種姓都無偏黨，略說如是。即說偈言：

「一切種智海，　淨意度彼岸，

世界佛獨悲，　心意無穢惡。

為一切眾生，　作於最親友，

獨一說解脫，　然示種種道。

依智多方便，　外道狂顛倒，

麤澁之苦行，　專迷著種姓。」

波斯匿王禮佛及尼提足已，還舍衛城。

（四四）

復次，雖不入見諦，修學多聞力，諸魔不能動，應勤修學問。

我昔曾聞，有一魔化作比丘來至僧坊。有一法師在眾中說法，化比丘言：「我得羅漢道，若有所疑今悉可問。」于時眾僧語法師言：「疏其所說。」時彼法師問化比丘：「云何斷結？云何入定？」化比丘顛倒說法。時法師語眾僧言：「此非羅漢，其語不可疏。」時化比丘踊身虛空作十八變。時會大眾譏呵法師：「如此之人，師今云何說非羅漢？」爾時法師雖被譏呵，以多聞力故猶說言非。「若是羅漢，云何所說顛倒然復能飛？我於今者知復云何？」即說偈言：

「我於功德所，　都無嫉怨心，

以阿毘曇石，　磨試知是非。

如似被金塗，　磨時色不顯，

金若不真者，　以石磨則知。

佛以智印印，　與印不相應，

甘露城極深，　無印不得入，

欲入甘露城，　我欲笑於彼。」

諸人問言：「若非羅漢云何能飛？」于時法師復說偈言：

「或是因陀羅，　或是幻所作，

佛法中棘刺，　必是魔所為。」

時化比丘還復本身，深生歡喜。「嗚呼佛法極精妙，依聞能如是決定分別我。」即說偈言：

「首羅居士等，　已得法眼淨，

不可得動搖，　此事不可奇。

以己智力故，　汝今不見諦，

心堅不可動，　此事實希有。

無有聖智力，　而我不能動，

是事為希有，　歸依佛涅槃，

彼言真實故，　智者不動搖。

佛一切種智，　說觀察羅漢，

無有能壞者，　猶如大海潮，

終不過其限。　假使火作冷，

風性確然住，　如來所說語，

都無有變異。　以是故佛語，

於諸論最上，　如似日光明，

除滅一切闇。　應供極真實，

機辯顯分明，　善察者分別；

不能觀察者，　不見如此理。

實語與妄語，　此二相違遠，

佛語及外論，　其事亦如是。」

大莊嚴論經卷第七

大莊嚴論經卷第九

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（五一）

復次，瞋恚因緣佛不能諫，是故智者應斷瞋恚。

我昔曾聞，拘睒彌比丘以鬪諍故分為二部，緣其鬪諍各競道理經歷多時。爾時世尊無上大悲，以相輪手制諸比丘，即說偈言：

「比丘莫鬪諍，　鬪諍多破敗，

競勝負不息，　次續諍不絕，

為世所譏呵，　增長不饒益。

比丘求勝利，　遠離於愛欲，

棄捨家妻子，　意求於解脫，

宜依出家法，　莫作不應作。

應當以智鉤，　迴於傲慢意，

不適生鬪諍，　怨害之根本。

依止出家法，　不應起不適，

譬如清冷水，　於中出熾火。

既著壞色衣，　應當修善法，

斯服宜善寂，　恒思自調柔。

云何著是服，　竪眼張其目，

蹙眉復聚頞，　而起瞋恚想？

應當念被服，　剃頭作標相，

一切皆棄捨，　云何復諍競？

如此之標相，　宜應斷鬪諍。」

時彼比丘合掌向佛白佛言：「世尊！願佛恕亮，彼諸比丘輕蔑於我。云何不報？」即說偈言：

「彼之難調者，　忍之倍見輕，

生忍欲謙下，　彼怒益隆盛。

於惡欲加毀，　猶如斧斫石，

彼人見加毀，　我亦必當報。」

爾時世尊猶如慈父，作如是言：「出家之人應勤方便斷於瞋恚，設隨順瞋極違於理，瞋恚多過。」即說偈言：

「瞋如彼利刀，　割斷離親厚，

瞋能殺害彼，　如法順律者。

患瞋捨出家，　不應所住處，

嫌恨如屠枷，　瞋乃是恐怖。

輕賤之屋宅，　醜陋之種子，

麤惡語之伴，　燒意林猛火。

示惡道之導，　鬪諍怨害門，

惡名稱床褥，　暴速作惡本。

「諸瞋恚者為他譏嫌之所呵毀，汝今且當觀如是過。」即說偈言：

「瞋劇於暴虎，　如惡瘡難觸，

毒蛇難喜見，　瞋恚者如是。

瞋者睡亦苦，　毀壞善名稱，

瞋恚熾盛者，　不覺己所作，

及與他所作。　於分財利時，

不入其數中，　若於戲笑處，

眾人所不容。　如是諸利處，

由瞋都不入，　瞋者叵愛樂，

其事極眾多。　常懷慚恥恨，

雖以百舌說，　說猶不可盡，

略舉而說之。　地獄中受苦，

不足具論盡，　瞋恚造惡已，

悔恨身心熱。　是故有智者，

應當斷瞋競。」

爾時如來為諸比丘種種說法，而其瞋忿猶故不息，以是因緣諸天善神皆生瞋恚，而說偈言：

「猶如濁水中，　若置摩尼珠，

水即為澄清，　更無濁穢相。

如來之人寶，　為於諸比丘，

隨順方便說，　種種妙好法。

斯諸比丘等，　心濁猶不淨，

寧作不清水，　珠力可令清。

不作此比丘，　聞佛所說法，

而其內心意，　猶故濁不清。

如日照世間，　除滅諸黑闇，

佛日近於汝，　黑闇心過甚。」

如來世尊呵諸比丘如斯重擔，有悲愍心，復更為說長壽王緣。而此比丘蹙眉聚頞猶故不休，而作是言：「佛是法主，且待須臾，我等自知。」于時如來聞斯語已即捨此處，離十二由旬在娑羅林一樹下坐，作是思惟：「我今離拘睒彌鬪諍比丘。」爾時有一象王避諸群象來在樹下，去佛不遠合目而住，亦生念言：「我得離群極為清淨。」佛知彼象心之所念，即說偈言：

「彼象此象牙極長，　遠離群眾樂寂靜，

彼樂獨一我亦然，　遠離鬪諍群會處。」

說是偈已入深禪定。爾時諸比丘不受佛說後生悔恨，天神又忿，舉國聞者咸生瞋恚，唱言叱叱。時諸比丘各相謂言：「我等云何還得見佛？當共合掌求請於佛。」即說偈言：

「我等違佛教，　三界世尊說，

瞋恚惡罪咎，　住在我心中，

悔恨熾猛火，　焚燒於意林。

善哉悲愍者，　願還為我說，

我今發上願，　必當求解脫，

從今日已往，　寧捨於身肉，

終不違佛教。」

佛知諸比丘心之所念，即說偈言：

「欲瞋恚所禁，　惱亂不隨順，

我今應悲愍，　還救其苦難，

嬰愚作過惡，　智者應忍受。

譬如人抱兒，　懷中種種穢，

不可以糞臭，　便捨棄其子。」

說是偈已從草敷起，欲還僧坊。爾時天龍夜叉阿修羅等，合掌向佛，而說偈言：

「嗚呼有大悲，　大仙正導者，

彼諸比丘等，　放逸之所盲，

競忿心不息，　觸惱於世尊。

如來大悲心，　猶故不背捨。

悲哀無瞋嫌，　意欲使調順，

如似強惡馬，　捶策而令調。」

爾時如來既至僧坊光明照曜，諸比丘等知佛還來。尋即出迎，頭頂禮敬而白佛言：「我等鬪諍使多眾生起瞋忿心，極為眾人之所輕賤，我等今者皆墮破僧，唯願世尊還為說法使得和合。」于時如來為諸比丘說六和敬法，令諸比丘還得和合。是故佛說斷於瞋恚。

（五二）

復次，應當觀食，世尊亦說正觀於食。

我昔曾聞，尊者黑迦留陀夷為食因緣故佛為制戒，佛說種種因緣讚戒讚持戒，少欲知足行頭陀事。佛集比丘僧，讚一食法，乃至欲制一食戒法。時比丘僧咸各默然，猶如大海寂默無聲。時諸僧中有一比丘名婆多梨，白佛言：「世尊！莫制是戒，我不能持。」佛告比丘：「於過去生死為是飲食，生死之中受無窮苦，流轉至今。乃往過去無量世時有四禽獸，仙人第五。爾時烏者作如是言：『諸苦之中飢渴最苦。』劫初之時光陰天下，時有一天，最初以指先甞地味，既甞其味，遂取食之。爾時彼天者，今彼婆多梨是也。即於彼時彼婆多梨先甞地味，今亦復爾。」但為飲食，彼婆多梨不為法故從坐而起，更整衣服白佛言：「世尊！莫制一食法。」即說偈言：

「我今不能持，　世尊一食戒，

若一人不善，　不應制此戒。」

一切比丘聞是偈已皆悉低頭，思惟既久而作是言：「咄哉不見揣食過患，為揣食故於大眾中而被毀辱。」即說偈言：

「寧共鹿食草，　如蛇呼吸風，

不於佛僧前，　為於飲食故，

違佛作是說。」

佛告婆多梨：「聽汝檀越舍食半分食，餘者持來在寺而食。」時婆多梨猶故不肯。當爾之時佛制一食戒，第二第三亦如是請佛，佛猶不肯即制戒。婆多梨即離佛去，極生悔心而說偈言：

「我違佛所說，　云何舌不斷？

云何地不陷，　故復能載我？

羅剎毘舍闍，　惡龍及與賊，

無敢違語者。　為於飲食故，

頑嚚違佛語，　寧以刀開腹，

吞噉於蛆虫，　土食以滿腹，

云何為食故？　乃違十力教。

我今自悔責，　喻如無心者。」

爾時婆多梨說是偈已慚愧自責，三月之中恥不見佛。自恣時近，晝夜愁惱而自燒然，羸瘦毀悴失於威德。時諸比丘有慈心者深生悲愍，即說偈言：

「今諸比丘等，　縫衣而洗染，

不久當散去，　汝莫後生恨。

汝今速向佛，　敬禮蓮花足，

應向尊重處，　盡力求哀請，

當勤用功力，　乃可得懺謝。」

婆多梨聞此偈已哽噎墮淚，復說偈言：

「世尊有所說，　世皆無違者，

由我愚癡故，　敢違於佛語。

我之極輕躁，　眾中無慚愧，

不見後時笑，　為眾所惡賤，

不思此過惡，　輒作如是說。

此事僧應作，　及非我所請，

由我無定心，　卒發如是語。」

同梵行者聞此偈已，即欲請佛求哀懺悔，婆多梨復說偈言：

「我今慇重心，　求哀願得懺，

慚愧當何忍，　舉目視世尊？」

諸比丘等語婆多梨言：「世尊若有煩惱漏者，汝可怖畏；今佛世尊久斷諸漏，汝今何故畏難不去？」婆多梨復說偈言：

「我疑自罪過，　如見淨滿月，

無瞋容貌勝，　三界慈哀顏。

我今欲觀見，　慈悲為我說，

為愚癡所盲，　而不受佛語。

譬如人欲死，　不服隨病藥，

違失慈愍教，　今受悔恨惱。」

諸同梵行者而語之言：「可共我等詣世尊所，勸共見佛，向佛說過。」時諸比丘復問之言：「汝今決定懺悔耶？」時婆多梨即說偈言：

「若我今禮佛，　寧使身散壞，

佛不使我起，　我亦終不起，

若佛與我語，　身心皆滿足。」

爾時婆多梨與諸比丘往詣佛所，時佛世尊在大眾中，時婆多梨在於佛前舉身投地，而說偈言：

「聽我懺悔過，　人之調御師，

體性悲愍者。　我如強戾馬，

越度調順道，　假設不得食，

眼陷頰骨現，　枯竭而至死。

寧受如此苦，　不違於聖教。

釋梵尊勝天，　敬戴奉所說；

我之愚癡故，　不順於佛語。」

如來善知時非時等，及苦責數悉皆通達。佛告婆多梨：「設有阿羅漢臥於糞穢污埿之中，我行背上。於意云何？彼阿羅漢有苦惱不？」婆多梨言：「不也。世尊！」「汝若得阿羅漢、阿那含、斯陀含、須陀洹，終不違教。由汝凡夫愚癡空無所有，喻如芭蕉中無有實，廣說如修多羅。」時人謂婆多梨得阿羅漢，聞佛說已知婆多梨是具縛凡夫，諸比丘皆生不信。聞彼不得阿羅漢，如此貴族出家若不獲得阿羅漢者，云何卑賤種姓尼提出家得阿羅漢？佛欲使漏盡者便得漏盡，若不欲使漏盡便不得漏盡。佛知諸比丘心念，告諸比丘：「若修奢摩他、毘婆舍那必能盡漏，若不修者不能得漏盡。若知若見已，雖生卑賤得羅漢果。如婆多梨不知不見，雖生勝族而不得阿羅漢。是故如來平等說法而無偏黨。」

（五三）

復次，狂逸之甚莫過貪欲，是故應當勤斷貪欲。

我昔曾聞，世尊往昔修行菩薩道時，時世空虛無佛賢聖出現於世。爾時有王名曰光明，乘調順象出行遊觀，前後導從歌舞唱妓，往到山所嶮難之處。王所乘象遙見牸象，欲心熾盛哮吼狂逸，如風吹雲，欲往奔赴不避險岨。時調象師種種鉤斲不能令住，時光明王甚大驚怖，語使鉤斲不能禁制，如惡弟子不隨順師，象去遂疾，王大驚迫，心生苦惱意謂必死，即說偈言：

「如見虛空動，　迅速挩諸方，

皆悉而來聚，　普見如輪動，

大地皆迴轉。　其象走遂疾，

譬如山急行，　諸山如隨之，

巖谷㵎中河。　諸樹傷身體，

王怖極苦惱，　發願求山神，

使我得安全。　鈎斲傷身體，

欲盛不覺苦，　象走轉更疾，

喻如於暴風。　棘刺鈎斲身，

并被山石傷，　頭髮皆蓬亂，

塵土極坌污，　衣服復散解，

瓔珞及環玔，　破落悉墮地。」

爾時大王語調象師言：「如我今者命恐不全。」復說偈言：

「汝好勤方便，　禁制令使住，

我今如在秤，　低昂墮死處。」

爾時象師盡力鉤斲不能禁制，數數歎息顏色慚恥淚下盈目，䫌面避王不忍相見，復語王言：「大王！我今當作何計？」即說偈言：

「盡力誦象呪，　古仙之所說，

鉤斲勢力盡，　都不可禁制。

如人欲死時，　呪術及妙藥，

越度必至死，　良藥所不救。」

爾時大王語象師言：「我等今者墮於是處，當作何計？」象師白王：「更無餘方，唯當攀樹。」王聞是語以手攀樹，象即奔走逐於牸象。象既去後，導從諸人始到王所，王即徐步還向軍中。爾時象師尋逐象跡，經於多日，得象還軍。時王在大眾中，象師乘象向於王所，時王瞋忿而作是言：「汝先言象調順可乘，云何以此狂象而欺於我？」象師合掌而白王言：「此實調順，王若不信我今當現象調順之相使王得知。」爾時象師即燒鐵丸以著其前。爾時彼人語象吞丸。時王不聽語彼人言：「汝說調順云何狂逸？」象師長跪合掌而白王言：「如此狂逸，非我所調。」王語之曰：「為是何過，非汝所調？」彼即白王：「象有貪欲以病其心，非我所治。大王當知！如此之病杖捶鉤斲所不能治，貪欲壞心亦復如是。」即說偈言：

「欲為心毒箭，　不知從何生？

因何得增廣？　云何可得滅？」

王聞貪欲不可治療，語象師言：「此貪欲病無能治耶？」象師答言：「此貪欲病不可擁護捨而不治。」即說偈言：

「當作諸方便，　勤求斷欲法，

不知其至趣，　懷精勤退還。

棄捨五所欲，　出家修苦行，

為斷欲結故，　應精勤修道。

或有恣五欲，　言道足自斷，

若干種作行，　望得遠離欲。

如是等處處，　望拔欲根本，

欲林難可拔。　人天阿脩羅，

夜叉鳩槃茶，　一切有生類，

微細心欲羂，　繫縛諸眾生，

迴轉有林中，　無由能自拔。」

王聞貪欲不可斷故甚生怪惑，即說偈言：

「無有能斷滅，　如此欲怨者，

乃無有一人，　能滅貪欲耶？

人天中乃無，　能滅此欲乎？」

爾時象師而答王言：「轉從他聞，唯佛世尊世界大師有大慈心，一切眾生悉皆如子，身如真金，大人之相以自莊嚴，有自然智，知欲生起滅欲因緣，有無礙心悲愍一切。」時王聞佛大人之聲，即起合掌如華未敷，於大眾前發大誓願：「我以正法護於國土及捨財施，以此功德願我未來必得成佛，斷除眾生貪欲之患。」

以何因緣而說此事？眾生不知欲因緣及對治故，說是修多羅。

（五四）

復次，佛觀久後使得信心，故不卒為事。

我昔曾聞，尊者優波毱多林下坐禪，時魔波旬以諸花鬘著其頂上。爾時尊者從禪定起，見其花鬘在於項上，即入定觀誰之所為？知是魔王波旬所作，即以神力以三種死屍繫魔王頸。時彼魔王覺屍著頸，遙見尊者知是所作。爾時尊者，即說偈言：

「花鬘嚴飾具，　比丘所捨離，

死屍極臭穢，　愛欲者厭惡，

佛子共捔力，　戰諍誰能勝？

我今是佛子，　捨棄汝花鬘，

汝若有力者，　除去汝死屍。

大海濤波流，　無能禁制者，

唯有鐵圍山，　水觸則迴返。」

爾時魔王聞是語已欲去死屍，雖盡神力不能使去，如蚊蟻子欲動須彌山王，雖復竭力亦不能動。時魔波旬不能却屍，尋即飛去，而說偈言：

「若我不能解，　使餘諸勝天，

威德自在者，　其亦必能解。」

爾時尊者復說偈言：

「帝釋及梵天，　無能解是者，

設入熾然火，　及在大海中，

不燋亦不爛，　如此屍著汝，

不乾不朽壞，　所在隨逐汝，

無能救解者。　摩醯首羅天，

及以三天王，　毘沙門天王，

乃至到梵天，　如是諸天等，

雖復盡神力，　無能為解者。」

爾時梵天王見魔盡力不能却屍，而告之言：「汝莫生憍慢。」即說偈言：

「十力之弟子，　以己神通力，

由汝輕挊故，　今故毀辱汝。

誰當有此力，　而為汝解者？

猶如大海潮，　無能制波浪，

譬如以藕系，　用以懸雪山。

雖盡我神力，　不能為汝脫，

我雖有大力，　不及彼沙門。

如似燈燭明，　不如大火聚，

火聚雖復明，　不如日之光。」

魔王聞斯偈已語梵天言：「我當依誰可脫此患？」梵天說偈以答魔言：

「汝速疾向彼，　求哀而歸依，

神通樂名聞，　汝盡敗壞失，

如似人跌倒，　扶地還得起。」

魔作是念：「如來弟子，梵等勝天力無及者，乃為諸梵之所推敬。」魔說偈言：

「佛之弟子等，　梵王所尊敬，

況復如來德，　云何可格量？

我極作惱亂，　猶故忍悲愍，

而故不為我，　作諸衰惱事，

能忍護惜我，　何可得稱說？

我今始知佛，　真實大悲者，

體性極悲愍，　不生怨憎心，

身如金山王，　光明踰於日。

愚癡冥我心，　皆作惱亂事，

彼精進堅實，　未曾有麤語，

恒常見悲愍，　令我心不悅。」

爾時欲界自在魔王，而作是言：「遍觀三界無能解者，我今唯還歸依尊者乃可得脫。」作是語已向尊者所，五體投地頂禮足下，作如是語：「大德！我於菩提樹下乃至造作百種諸惱以亂於佛，猶不苦我。」即說偈言：

「婆羅聚落中，　婆羅門村邑，

瞿曇來乞食，　我令空鉢去，

即日不得食，　然不加毀我。

我曾作惡牛，　并及毒蛇身，

五百車濁水，　令佛不得飲，

皆知是我作，　不曾出惡言。

我所作既少，　汝極毀辱我，

人天阿修羅，　一切皆輕蔑，

毀我壞名稱，　以屍苦惱我。」

爾時尊者告魔王言：「汝今不善惡物，云何聲聞比於世尊？」即說偈言：

「云何以葶藶，　用比於須彌？

螢火之微明，　以比於日光？

一掬之少水，　比方於大海？

佛有大悲心，　聲聞無大悲。

如來以大悲，　恕汝種種過，

我亦隨佛意，　欲生汝善根。」

爾時魔王聞斯語已，復說偈言：

「聽我說佛德，　福利威光盛，

彼之所有分，　斷諸愛欲者，

忍辱不起嫌，　我以愚癡故，

日日常觸惱，　如母愛一子。」

優波毱多語波旬言：「汝聽我語，於如來所數作諸惡，欲得洗除生諸善根，無過念佛世尊最上。」即說偈言：

「如是因緣故，　知佛見長遠，

未曾於汝所，　生於不愛心。

彼第一智尊，　欲成汝信心，

常發親愛語，　智者少生信，

便得涅槃樂。　今我略為汝，

說法愚癡冥，　黑闇之過患，

汝今生信故，　則為洗除盡。」

爾時魔王身毛皆竪，如波曇花種種起觸惱，猶如子作過，父猶愛之，心過大地忍，不曾見過責，是彼仙中勝，若少信佛洗除前過。時彼魔王在尊者前，念佛功德禮尊者足，作如是言：「尊者救我與我敬心，汝當發心却我頸懸。我雖惱觸，願起慈心為我除捨。」尊者答言：「共汝作要，後乃當脫。」魔言：「何等是言要？」尊者答言：「汝從今日莫惱比丘。」魔即白言：「我更不惱觸。」尊者言：「汝之所知，佛去百年始有我出。」即說偈言：

「三界之真濟，　我見彼法身，

不見金色身，　無惱為我現，

示我佛形相，　我今極希望，

愛於如來形。」

爾時魔王語尊者言：「我亦作要誓言。汝若見形莫為卒禮，以一切種智慎莫禮我，我作佛相慎莫為禮。」即說偈言：

「以謙敬念佛，　為我作禮者，

則為燒滅我。　我有何勢力，

能受離欲敬？　喻如伊蘭芽，

為象鼻所押，　破壞無所任。

我若受敬者，　其事亦如是。」

尊者答言：「我不歸命，汝亦不負言要。」魔復語尊者言：「待我須臾間。」即入空林中，而說偈言：

「我先惑手羅，　現金熾盛身，

佛身不思議，　我作如是形，

身現熾光明，　踰過於日月，

悅樂眾人目，　明如飲甘露。」

尊者答言：「汝今為我如先好作。」魔答言：「諾，我今當作。」即為却屍。爾時魔王即入空林，現作佛形如作伎家，種種自莊嚴，如來之色貌，現於大人相，能生寂滅眼，喻如新畫像。當作開發時，莊嚴於此林，看視無厭足。圓光一尋化作佛形，舍利弗侍右，目連處左，阿難隨後執持佛鉢。

尊者摩訶迦葉、阿尼盧頭、須菩提，如是等諸大聲聞千二百五十人侍佛左右，猶如半月現佛相貌，向尊者優波毱多所。尊者見佛相貌極生歡喜，即從坐起觀佛形相，咄哉惡無常，無有悲愍心，妙色金山王，云何而破壞？牟尼身如是，為無常所摧滅。爾時尊者作觀心，其意欲擾亂，我今實見佛掌如蓮華，而作如是言：「嗚呼盛妙色，不可具廣說。」即說偈言：

「面過蓮花敷，　目如青蓮葉，

身形殊華林，　相好過於月，

甚深喻如海，　安住如須彌，

威德過於日，　行過師子王，

眼瞬如牛王，　色殊於真金。」

爾時尊者倍生喜敬，大喜充滿轉增歡喜，即說偈言：

「嗚呼清淨業，　獲是美妙報，

業緣之所得，　非是現作業。

百千億劫中，　身口作淨行，

修施及戒忍，　并禪與智慧。

決定作正行，　以是自莊嚴，

眾人眼所愛，　清淨無垢穢。

現是形相時，　怨家皆歡喜，

況我於今日，　而當不愛敬？」

如是思憶，唯作佛想不念於魔，即從坐起，五體投地而為作禮。魔時即驚作如是言：「大德何故違要？」尊者言：「作何言要？」魔言：「先要莫禮，今何故禮？」尊者從地起，即說偈言：

「眼所愛樂見，　擬心禮於佛，

我今實不為，　恭敬禮汝足。」

爾時魔王言：「汝五體投地為我作禮，云何說言我不敬汝。」尊者語魔言：「我不敬禮，汝亦不違言誓，喻如以埿木造作佛像，世間人天皆共禮敬。爾時不敬於埿木，欲敬禮佛故，我禮佛色像，不為禮魔形。」聞是語已還復本形，禮尊者足還昇天上。

以何因緣而說此事？諸大聲聞等欲使諸檀越普供養眾僧令不所乏，又令比丘亦聞法奉行，以是故應為四眾說法。若欲讚佛者，應當作是說，雖斷欲結使，不覺為作禮。

大莊嚴論經卷第九

大莊嚴論經卷第十

馬鳴菩薩造

後秦三藏鳩摩羅什譯

（五五）

復次，若人讚佛得大果報，為諸眾人之所恭敬，是故應當勤心讚敬。

我昔曾聞，迦葉佛時有一法師為眾說法，於大眾中讚迦葉佛，以是緣故命終生天，於人天中常受快樂。於釋迦文佛般涅槃後百年，阿輸伽王時，為大法師得羅漢果，三明六通具八解脫，常有妙香，從其口出。時彼法師去阿輸伽王不遠，為眾說法，口中香氣達於王所。王聞香氣心生疑惑，作是思惟：「彼比丘者為和妙香含於口耶？香氣乃爾。」作是念已，語比丘言：「開口。」時比丘開口都無所有。復語漱口。既漱口已猶有香氣。比丘白王：「何故語我張口漱口？」時王答言：「我聞香氣心生疑故，使汝張口及以漱口，香氣踰盛，惟有此香，口無所有。」王語比丘：「願為我說。」比丘微笑，即說偈言：

「大地自在者，　今當為汝說，

此非沈水香，　復非花葉莖，

栴檀等諸香，　和合能出是。

我生希有心，　而作如是言，

由昔讚迦葉，　便獲如是香。

彼佛時已合，　與新香無異，

晝夜恒有香，　未曾有斷絕。」

王言：「大德久近得此香。」比丘答曰：「久已得之，王今善聽。往昔過去有佛名曰迦葉，我於彼時精勤修集而得此香。」時王聞已生希有心，而問比丘：「我猶不悟，唯願解說。」時彼比丘而白王言：「大王！至心善聽！我於迦葉佛時作說法比丘，在大眾前，生歡喜心讚歎彼佛。」即說偈言：

「金色身晃曜，　歡喜生讚歎，

因此福德力，　在在受生處，

身身隨此業，　常有如此香，

勝於優鉢羅，　及以瞻蔔香。

香氣既充塞，　聞者皆欣悅，

如飲甘露味，　服之無厭足。」

爾時大王聞斯語已，身毛皆竪，而作是言：「嗚呼！讚佛功德乃獲是報。」比丘答言：「大王！勿謂是果，受報如此。」復說偈言：

「名稱與福德，　色力及安樂，

已有此功德，　人無輕賤者。

威光可愛樂，　意志深弘廣，

能離諸過惡，　皆由讚佛故。

如斯之福報，　賢智乃能說，

受身既以盡，　獲於甘露迹。」

爾時大王復問比丘：「讚佛功德其事云何？」爾時比丘說偈答言：

「我於大眾中，　讚佛實功德，

由是因緣故，　名稱滿十方。

說佛諸善業，　大眾聞歡喜，

形貌皆熙怡，　由前讚佛故。

顏色有威光，　說法得盡苦，

彼如來所說，　與諸修善者。

作樂因緣故，　得樂之果報，

云何名之佛？　說言有十力。

諸有得此法，　不為人所輕，

況諸說法者，　昇於法座上，

讚立佛功德，　降伏諸外道。

以讚佛德故，　獲於上妙身，

便為諸人說，　可樂之正道。

以是因緣故，　猶如秋滿月，

為眾之所愛。　讚歎佛實德，

窮劫猶難盡，　假使舌消澌，

終不中休廢。　常作如是心，

世世受生處，　言說悉辯了。

說佛自然智，　增長眾智慧，

以是因緣故，　所生得勝智。

說一切世間，　皆是業緣作，

聞已獲諸善，　由離諸惡故。

生處離諸過，　貪瞋我見等，

如油注熱鐵，　皆悉消涸盡。

如此等諸事，　何處不適意？

我以因緣箭，　壞汝諸網弓，

復已言辯父，　思惟善說母。」

爾時大王聞斯偈已，即起合掌，而作是言：「所說極妙，善入我心。」王說偈言：

「聞說我意解，　歎佛功德果，

略而言說之，　常應讚歎佛。」

以何因緣而說此事？為說法者得大果報，諸有說法應生喜心。

（五六）

復次，有大功德猶修無倦，況無福者而當懈慢？

我昔曾聞，尊者摩訶迦葉，入諸禪定解脫三昧，欲使修福眾生下善種子獲福無量，於其晨朝著佛所與僧伽梨衣，而往乞食。時有覩者，即說偈言：

「讚歎彼勝者，　著於如來衣，

人天八部前，　佛分座令坐。」

時佛亦復讚歎迦葉，即說偈言：

「汝今修行善，　如月漸增長，

如空中動手，　無有障礙者，

身如清淨水，　無有諸塵翳，

佛常於眾前，　讚歎其功德。

乃至未來世，　彌勒成佛時，

亦復讚歎彼，　而告大眾言：

『此是牟尼尊，　苦行之弟子，

具十二頭陀，　少欲知足中，

最名為第一，　此名為迦葉。』

人天八部前，　讚歎其功德。」

爾時帝釋見彼迦葉行步容裕，遙於宮殿合掌恭敬，其婦舍之，而問之言：「汝今見誰恭敬如是？」爾時帝釋即說偈答：

「處於欲火中，　繫念常在前，

雖與金色婦，　同室無著心。

身依於禪定，　心意亦快樂，

入城聚落中，　而欲行乞食。

以智慧耕地，　壞破過惡草，

是名善福田，　所種果不虛。」

爾時舍之以敬重心仰視帝釋，而白之言：「汝最尊貴居放逸處，猶有善心修於福德。」帝釋以偈答言：

「以施因緣故，　我最得自在，

天人阿修羅，　愛重尊敬我，

晝夜憶念施，　故我得如是，

如得多伏藏，　眾寶盈滿出。」

尊者迦葉到貧里巷樂受貧施。爾時帝釋化作織師貧窮老人，舍之亦化為老母著弊壞衣，夫婦相隨坐息道邊。爾時尊者見彼夫婦弊衣下賤，即作是念：「世之窮下不過是等。」即至其所欲往安慰。織師疾起取尊者鉢，以天須陀食滿鉢奉之。爾時尊者得是食已，內心生疑，即說偈言：

「彼人極貧賤，　飲食乃殊妙，

此事可驚疑，　極是顛倒相。」

說是偈已，而作是念：「今當問誰？須自觀察。」即說偈言：

「我是善種子，　斷除他人惑，

天人有所為，　猶當為解釋，

況我今有疑？　云何當問他？」

說是偈已，即以慧眼見是帝釋，而作是言：「嗚呼樂修福者，方便求尊勝。」即說偈言：

「能捨尊勝相，　現形貧賤人，

羸悴極老劣，　衣此弊壞衣，

捨毘闍延堂，　化住息道邊。」

說此偈已，尊者微笑，復說偈言：

「我欲使無福，　得成勝福業，

汝福已成就，　何故作觸嬈？

以食施於我，　具勝五妙欲，

世尊久為汝，　斷除三惡道，

汝不知止足，　方復求福業。」

爾時帝釋還復釋身，在眾人前禮尊者足，而作是言：「尊者迦葉為何所作？」即說偈言：

「我見施獲報，　獲得諸勝利，

資業已廣大，　倍生於信心。

大德為何故，　而乃遮止我？」

爾時帝釋，重說偈言：

「人聞說施者，　猶尚能布施，

況我見施報，　明了自證知？

父母及親友，　拔濟欲利益，

無能及布施，　離於生死苦。

施報如形影，　處處與安樂，

生死嶮難中，　唯施相隨逐。

於雨風寒雪，　唯施能安樂，

如行嶮惡路，　資嚴悉具足。

施能為疲乏，　安隱之善乘，

嶮惡賊難處，　施即是善伴。

施除諸畏恐，　眾救中最厚，

處於怨賊中，　施即是利劍。

施為最妙藥，　能除於重病，

行於不平處，　用施以為杖。」

爾時帝釋說是偈已，供養尊者還昇天宮。

以何因緣而說是事？智慧之人明順施福，欲使人勤修福業，帝釋勝人猶尚修福，何況世人而不修施？聲聞之人帝釋供養，況復世尊？

（五七）

復次，雖少種善必當求佛，少善求佛猶如甘露，是以應當盡心求佛。

我昔曾聞，有一人因緣力故發心出家，欲求解脫即詣僧坊，值佛教化不在僧坊。彼人念言：「世尊雖無，我當往詣法之大將舍利弗所。」時舍利弗觀彼因緣，過去世時少有厭惡修善根不？既觀察已，乃不見有少許善根，一身既無，乃至百千身中都無善根。復觀一劫又無善根，乃至百千劫亦無善根。尊者舍利弗語彼人言：「我不度汝。」彼人復至餘比丘所，比丘問言：「汝為向誰求索出家？」彼人答言：「我詣尊者舍利弗所，不肯度我。」諸比丘言：「舍利弗不肯度汝，必有過患，我等云何而當度汝？」如是展轉詣諸比丘都不肯度，猶如病者大醫不治，其餘小醫無能治者。既不稱願，於坊門前泣淚而言：「我何薄福無度我者，四種姓中皆得出家，我造何惡獨不見度？若不見度我必當死。」即說偈言：

「猶如清淨水，　一切悉得飲，

乃至旃陀羅，　各皆得出家。

如此佛法中，　而不容受我，

我是不調順，　當用是活為？」

作是偈已，爾時世尊以慈悲心欲教化之，如母愛子，如行金山光映蔽日，到僧坊門，即說偈言：

「一切種智身，　大悲以為體，

佛於三界中，　覓諸受化子，

猶如牛求犢，　愛念無休息。」

爾時世尊清淨無垢，如花開敷，手光熾盛，掌有相輪網縵覆指，以是妙手摩彼人頭，而告之言：「汝何故哭？」彼人悲哀白世尊言：「我求出家，諸比丘等盡皆不聽，由是涕泣。」世尊問言：「諸比丘不聽？誰遮於汝不聽出家？」即說偈言：

「誰有一切智，　而欲測豫者？

業力極微細，　誰能知深淺？」

時彼人者聞斯偈已，白世尊言：「佛法大將舍利弗比丘智慧第一者，不聽我出家。」爾時世尊以深遠雷音慰彼人言：「非舍利弗智力所及。我於無量劫作難行苦行修習智慧，我今為汝。」即說偈言：

「子舍利弗者，　彼非一切智，

亦非解體性，　不盡知中下。

彼識有限齊，　不能深解了，

無有智能知，　微細之業報。」

爾時世尊告彼人言：「我今聽汝，於佛法中使汝出家。我於法肆上求買如汝信樂之人，如法化度不令失時。」佛以柔軟妙相輪手，牽彼人臂入僧坊中，佛於僧前告舍利弗：「以何緣故不聽此子令出家耶？」舍利弗白佛言：「世尊！我不見彼有微善根。」佛即告舍利弗：「勿作是語。」說是偈言：

「我觀此善根，　極為甚微細，

猶如山石沙，　融消則出金。

禪定與智慧，　猶如雙鞴囊，

我以功力吹，　必出真妙金。

此人亦復爾，　微善如彼金。」

爾時尊者舍利弗，整欝多羅僧，偏袒右肩，䠒跪叉手，向佛世尊，而說偈言：

「諸論中最勝，　唯願為我說，

智慧之大明，　除滅諸黑闇。

彼人於久近，　而種此善根？

為得何福田，　種子極速疾？」

佛告舍利弗：「汝今諦聽！當為汝說。彼因極微，非辟支佛所見境界。乃往過去有一貧人，入阿練若山採取薪柴，為虎所逼，以怖畏故稱南無佛，以是種子得解脫因。」即說偈言：

「唯見此稱佛，　以是為微細，

因是盡苦際，　如是為善哉。

至心歸命佛，　必得至解脫，

得是相似果，　更無有及者。」

爾時婆伽婆即度彼人令得出家，佛自教化，比丘心悟得羅漢果。以是因緣故，於世尊所種少善根獲報無量，況復造立形像塔廟？

（五八）

復次，善根既熟得解脫果，由是之故宜應修善。

我昔曾聞，世尊學道為菩薩時苦行六年，日食一麻一米，無所成辦又無利益。時彼菩薩以無所得，便食百味乳糜。時五人等問菩薩言：「先修苦行尚無所得，況食乳糜而得道耶？」作是語已即便捨去向波羅捺。爾時世尊既成佛已，作是思惟：「何等眾生應先得度？」復作是念：「唯彼五人有得道緣，於我有恩。」作是念已詣波羅捺至五人所，即說偈言：

「妙好之威光，　舉體具莊嚴，

獨行眾好備，　胷廣相炳然，

晃曜威德滿。　目勝牛王眼，

容儀極端整，　行如大象王，

趍詳獨一步。　所作已成辦，

智行已滿足，　深智為天冠，

解脫帛繫首。　二足人中尊，

法輪王最上，　諸天作伎樂，

前後而導從。　雖復諸勝王，

四兵以圍遶，　嚴駕不如佛，

獨遊於世界。　譬如轉輪王，

象馬車兵眾，　天冠極微妙，

帛蓋覆其上。　如大轉輪王，

福利眾悉備，　未若佛莊嚴，

殊勝過於彼。　第一無等相，

威德踰眾聖，　眾生覩容儀，

超絕過日光，　人獸諸飛鳥，

瞻仰佛身相，　行走皆止住。」

時彼五人見佛光相威德具足，智德成辦不同於先，五人不識。時彼一人即向四人，而說偈言：

「誰出妙光明，　照曜林山谷？

猶如眾多日，　從地而踊出。

光網明普滿，　照徹靡不周，

猶如真金樓，　袈裟覆其上，

又似融真金，　流散布於地。

陸行諸畜獸，　及以牛王等，

麞鹿及雉兔，　見佛皆停住，

食草者吐出，　諦視不暫捨，

孔雀舒羽翼，　猶如青蓮鬘，

出離放逸時，　亦皆同喜舞，

歡娛出妙音。　佛遊道路時，

所有眾生類，　心眼樂著觀，

即奪其二根，　不覺自往看。

佛行道路時，　諸觸佛脚者，

七日晝夜樂，　最勝順道行，

湛然不輕躁，　身體極柔軟，

躡空不履地，　行步無疲惓。」

又有一人，復向四人，而說偈言：

「我見彼相貌，　心亦生疑惑，

為是誰威光，　照曜過於日？

以彼光相故，　林木皆成金。」

時諸人等見佛來近乃相謂曰：「此人乃是釋種童子，毀敗苦行還以欲樂恣養其身，既捨苦行向我等邊。」即說偈言：

「我等皆莫起，　慎莫為敬禮，

但當遙指授，　語令彼處坐。」

佛既到已，時諸人等不覺自起，即說偈言：

「面如淨滿月，　見之不覺起，

譬如似大海，　月滿則潮宗。

我等自然起，　猶如人扶挽，

此皆佛威德，　自然使之爾。

亦如帝釋幢，　餘天不能動，

帝釋自到時，　自然而獨立，

我等亦如是，　佛至自然起。

又如酥注火，　火則速熾盛，

我等見佛德，　速起疾彼火。

無數劫以來，　摧伏於憍慢，

舉體尊所重，　師長及父母。

諸天及世人，　鬼龍夜叉等，

諸有見佛者，　無敢不敬禮，

智者何足疑，　應當善分別。

佛若舉下足，　地亦從上下，

諸山如輕草，　見佛皆傾動。」

時彼五人見佛即起，皆共往迎。有為佛捉鉢敷坐取水之者，又為佛洗足者，即說偈言：

「五人見善逝，　覩佛威德盛，

其心皆歡喜，　破壞本言要。

三脚支澡罐，　諦視恐崩壞，

皆受不語法，　於十中亦半。」

爾時世尊聞是偈已，尋即微笑，而告之言：「汝等癡人！云何即便破汝言要。」佛就坐已恭敬立侍，而作是言：「慧命瞿曇！」佛無憎愛意，慈心而說偈言：

「我今既得道，　遠離諸塵垢，

汝等莫如常，　應當起恭敬。

譬如以泥木，　而為作佛像，

未得成就時，　脚蹋而斲削，

既得成就已，　香花而敬禮。

汝等亦應當，　除捨親友意，

而當恭敬我，　不應生輕慢。

讚歎不生喜，　毀罵亦不瞋，

我今憐愍汝，　欲使得解脫，

令得寂靜樂，　獲諸利益事。

癡愛瞋恚等，　各自有相貌，

譏刺出惡言，　如以灰坌瘡。

我今住菩提，　稱我為瞿曇，

我雖無愛憎，　應生恭敬相，

勿復出此言，　謗毀語他人。」

時彼五人雖聞此語，猶以世尊未得菩提，即說偈言：

「汝先修苦行，　猶不證菩提，

汝沒溺淤泥，　云何得悟道？

譬如棄大船，　而負於山石，

欲度河難者，　云何而可得？」

爾時世尊知彼五人心著苦行以為正道，佛便為說離五欲故即為正道，以離行苦行亦為正道，除於二邊為說中道。佛以慈為首，說偈告言：

「唯智能除去，　無智愚癡障，

是故須智慧，　以護於身命。

有命得智慧，　床褥衣服等，

飲食及湯藥，　以此存身命。

若無如上事，　此則身命壞，

以此護身命，　堅持於禁戒。

持戒得定慧，　不修苦行得，

自餓斷食法，　不必獲於道。

身壞則命敗，　命壞亦無身，

毀戒無禪定，　無禪亦無智。

是故應護命，　亦持於禁戒，

由持禁戒故，　則獲禪智慧。

是故應遠離，　苦惱壞法身，

亦離諸五欲，　不應深樂著。

若樂著貪欲，　則為毀禁戒，

復長於欲愛。　愚癡著苦行，

自樂斷食法，　或食於草葉，

臥灰棘刺上，　如是損身命，

不能得定慧。　是故處中道，

依止如是法，　莫沒欲淤泥，

亦莫苦惱身。　有智應善別，

如此二過患，　如月眾所愛，

處中亦如是。　嗜欲深污泥，

人皆多沈沒，　苦行燋身心，

亦不免此患；　捨離是二邊，

中道到涅槃。」

爾時慧命憍陳如等，解悟佛語欲斷結使，讚佛所說正直善法，即說偈言：

「若以用智慧，　癡縛自然解，

以此諸義等，　苦身則無益。

若以戒定慧，　可獲於道迹，

譬如持身者，　欲滅諸過惡，

應持如是心。　以是之義故，

不應捨衣服，　飲食及臥具；

亦莫於此物，　而生樂著心。

火[卄/積]及雪聚，　汝應悉捨離。

在於火聚所，　及安住雪邊，

二俱應將息，　不宜更遠去。」

時憍陳如順解此事，佛觀察已讚言：「善哉！」即說偈言：

「飲食及醫藥，　房舍臥具等，

欲愛身命者，　節量得時宜，

於此眾美饌，　不應生染著，

亦不全捨離。　譬如大火聚，

體性是燒然，　智者隨時用，

種種生利益，　然不為所燒。」

時尊者憍陳如得聞慧已，欲入思慧，久思惟已，即白佛言：「世尊！捨於飲食及眾樂具，乃更非是修道法耶？」爾時世尊，即說偈言：

「佛告憍陳如，　汝應體信我，

若有所疑者，　隨事宜可問，

汝止疑網林，　我以智火焚。」

時憍陳如聞說是已，極為歡喜，顏色怡悅，即白佛言：「世尊！唯願聽我說所疑事。」即說偈言：

「厭惡發足處，　甚為難苦行，

捨是難苦行，　而著於五欲，

比丘為云何，　而得離於欲？」

爾時世尊告憍陳如言：「觀苦聖諦得背生死。」時憍陳如即從坐起，合掌向佛而白佛言：「世尊！我猶未解，願佛為我方便解說。云何欲解脫而觀苦聖諦？」佛觀憍陳如已得聞思慧，今當稱時節為說修慧法。佛即為說轉法輪修多羅，告比丘：「此苦聖諦昔所未曾聞，我得正觀眼智明覺，廣說如《轉法輪經》中所說。」問曰：「為憍陳如說法，何故自說佛所得法？」答曰：「為顯無師獨悟法故。」問曰：「何以復言先所未曾聞法耶？」答曰：「為斷彼疑阿蘭迦蘭、鬱頭藍弗等邊聞法得解，為斷如是疑故，是故說言我先未曾聞。如今顯示，現為己力中道說故。若有人能修中道者，不從他聞而能得解真諦之義。」佛為現四諦，阿若憍陳如如應見諦，順於中道見四真諦，即得道果已，歡喜涕淚，從坐而起，頂禮佛足，即說偈言：

「如狗患頭瘡，　蛆虫所唼食，

良醫用油治，　既不識他恩，

反更向醫吠。　佛以禪定油，

熱以智威德，　除我結使虫，

我為無明盲，　不知為益己，

大悲故自來，　反更生觸惱。

一切諸天等，　尚應生供養，

於法自在者，　今聽我懺悔。

我先謂苦行，　獲一切種智，

愚癡盲瞑故，　翳障生是心。

我今聞所說，　發除無智膜，

今始真實知，　自餓非真法。

世尊示世間，　趣向解脫道；

外道論少義，　莊嚴諸言辭，

所說辭美妙，　多姦而諂偽，

欺誑於世間，　愚癡自纏縛。

善逝言辭廣，　照了無不解。」

何故說是事？為五比丘故，除去於二邊修行於中道，見諦成道果。

（五九）

復次，眾生造業各受其報。

我昔曾聞，有一貧人作是思惟：「當詣天祠求於現世饒益財寶。」作是念已語其弟言：「汝可勤作田作好為生計，勿令家中有所乏短。」便將其弟往至田中，此處可種胡麻，此處可種大小麥，此處可種禾并種大小豆。示種處已向天祠中，為天祀弟子作大齋會，香華供養，香泥塗地，晝夜禮拜求恩請福，悕望現世增益財產。爾時天神作是思惟：「觀彼貧人於先世中頗有布施功德因緣不？若少有緣，當設方便使有饒益。」觀彼人已了無布施少許因緣，復作是念：「彼人既無因緣，而今精勤求請於我，徒作勤苦，將無有益，復當怨我。」便化為弟來向祠中，時兄語言：「汝何所種？來復何為？」化弟白言：「我亦欲來求請天神，使神歡喜求索衣食。我雖不種，以天神力，田中穀麥自然足得。」兄責弟言：「何有田中不下種子望有收獲？無有是事。」即說偈言：

「四海大地內，　及以一切處，

何有不下種，　而獲果實者？」

爾時化弟質其兄言：「世間乃有不下種子不得果耶？」兄答弟言：「實爾，不種無果。」時彼天神還復本形，即說偈言：

「汝今自說言，　不種無果實，

先身無施因，　云何今獲果？

汝今雖辛苦，　斷食供養我，

徒自作勤苦，　又復擾惱我。

何由能使汝，　現有饒益事？

若欲得財寶，　妻子及眷屬，

應當淨身口，　而作布施業。

不種獲福利，　日月及星宿，

不應照世界；　以照世間故，

當知由業緣。　天上諸天中，

亦各有差別，　福多威德盛，

福少尠威德；　是故知世間，

一切皆由業，　布施得財富，

持戒生天上，　若無布施緣，

威德都損減，　定慧得解脫，

此三所獲報，　十力之所說。

此種皆是因，　不應擾亂我，

是故應修業，　以求諸吉果。」

（六〇）

復次，種子得果非是吉力，是故不應疑著吉相。

我昔曾聞，有一比丘詣檀越家，時彼檀越既嚼楊枝以用漱口，又取牛黃用塗其額，捉所吹貝戴於頂上，捉毘勒果以手擎舉，以著額上用為恭敬。比丘見已而問之言：「汝以何故作如是事？」檀越答言：「我作吉相。」比丘問言：「汝作吉相有何福利？」檀越答言：「是大功德汝今試看，所云吉相能使應死者不死，應鞭繫者皆得解脫。」比丘微笑而作是言：「吉相若爾，極為善哉！如是吉相為何從來為出何處？」檀越答言：「此牛黃者乃出於牛心肺之間。」比丘問言：「若牛黃者能為吉事，云何彼牛而為人等繩拘穿鼻耕駕乘騎，鞭撻錐刺種種撾打，飢渴疲乏耕駕不息？」檀越答言：「實有是事。」比丘問言：「彼牛有黃尚不自救，受苦如是，云何乃能令汝吉耶？」即說偈言：

「牛黃全在心，　不能自救護，

況汝磨少許，　以塗額皮上，

云何能擁護？　汝宜善觀察。」

時彼檀越思惟良久默不能答。比丘又問：「此名何物？白如雪團，為從何出？以水浸漬吹乃出聲。」檀越答言：「名為貝，因海而生。」比丘問言：「汝言貝者，從海中出置捨陸地，日暴苦惱經久乃死。」檀越答言：「實爾。」比丘語言：「此不為吉。」即說偈言：

「彼蟲貝俱生，　晝夜在貝中，

及其蟲死時，　貝不能救護，

況今汝暫捉，　而能為吉事？

善哉如此事，　汝今應分別，

汝今何故爾，　行於癡道路？」

爾時檀越低頭默然思不能答。比丘念言：「彼檀越者意似欲悟，我今當問。」告檀越言：「世人名為如歡喜丸者，為是何物？」檀越答言：「名毘勒果。」比丘告言：「毘勒果者是樹上果，人採取時以石打之，與枝俱墮，由是果故樹與枝葉，俱共毀落。為爾不耶？」檀越答言：「實爾。」比丘語言：「若其爾者，云何汝捉便望得吉？」即說偈言：

「此果依樹生，　不能自全護，

有人撲取時，　枝葉隨殞落，

又採用作薪，　乾則用然火。

彼不能自救，　云何能護汝？」

爾時檀越具聞所問而不能對，白比丘言：「大德！如上所問實無吉相，我有所疑願為我說。」比丘答言：「隨汝所問我當說之。」時彼檀越，以偈問言：

「往古諸勝人，　合和說是吉，

然實觀察時，　都無有吉相。

云何相傳習，　橫說有是吉，

以何因緣故？　願為我解說。」

爾時比丘答彼人言：「一切諸見於生皆有因緣本末。」即說偈言：

「往昔劫初時，　一切皆離欲，

後來欲事興，　離欲入深林。

處林樂欲者，　還來即向家，

唱作如是言：　『無欲無妻子，

不得生天上。』　多人說是語，

謂此語為實，　由信是語故，

即便求索婦。　欲事既已廣，

迭互自莊嚴，　更共相誑惑，

遂復生憍慢。　憍慢勇健者，

為欲莊嚴故，　造作此吉書，

為人譏呵言：　『云何似婦女，

而作是莊嚴？』　彼人詐稱說：

『我乃作吉事，　非自為莊嚴，

牛黃貝果等，　皆是莊嚴具，

由是因緣故，　吉事轉增廣，

一一因緣起，　皆由婦莊嚴。』

愚人心憍慢，　謂為實是吉。」

爾時檀越聞說此偈，衣毛皆竪，即說偈言：

「人當近善友，　讚歎勝丈夫，

由彼勝人故，　善分別好醜，

是故應柔順，　於諸世界中。

佛語皆真實，　不求於長短，

亦不存勝負，　所說有因緣，

事事有原本。　我今亦解了，

福業皆是吉，　惡業中無吉，

吉與不吉等，　皆從果因緣。」

爾時比丘告檀越言：「善哉善哉！汝是善丈夫，汝知正道。」即說偈言：

「一切諸世間，　皆由善惡業，

善惡生五道，　業持眾生命。

業緣作日月，　白月十五日，

黑月十五日，　惡業雖微細，

名為黑月初，　善業名白月，

以業名白月，　以業分別故，

是故有黑白。　諸有福業者，

不善皆成吉，　猶如須彌山，

黑白皆金色，　諸無福業者，

吉相為不吉，　如似大海水，

好惡皆鹹味。　一切諸世間，

皆從業緣有，　是故有智者，

皆應離惡業。　遠離邪為吉，

勤修於善業，　猶如種田者，

安置吉場上，　若不下種子，

而獲果報者，　是則名為吉。」

何以故說是？應常勤聽法，以聽法故能除愚癡，心能別了於諸善惡。

大莊嚴論經卷第十

大莊嚴論經卷第十一

馬鳴菩薩造

後秦龜茲三藏鳩摩羅什譯

（六一）

復次，少智之人見佛相好猶發善心，況復智慧大德之人，而當不發於善心耶？

我昔曾聞，佛在舍衛國，時波斯匿王請佛及僧，於九十日夏坐安居，集諸牛群近佛精舍[(殼-一)/牛]乳供佛。時有千婆羅門貪牛乳故，共牧牛人行止相隨。時牧牛人聞婆羅門誦韋陀上典，悉皆通利善了分別，或有婆羅門但有空名實無知曉，又有明知呪術不解韋陀，有明韋陀不知呪術。爾時世尊於夏四月安居已訖，於自恣時王勅牧人：「今不須乳，隨逐水草放汝諸牛。」又勅之言：「汝若去時必往辭佛，佛若說法汝好諦聽。」時彼牧人作如是念：「佛世尊者是一切智？為非是乎？」作是念已向祇陀林詣世尊所。

爾時世尊大眾圍遶坐於樹下，知牧牛人來至林中，即為牧牛人於身毛孔出諸光明，其光照曜映蔽林野，如融金聚，又如雨酥降注火中，牧人視之無厭，即生希有難見之想，各相謂言：「此光明者如瞻蔔花遍滿林中，為是何光？」即說偈言：

「斯林甚嚴麗，　光色忽改常，

將非天寶林，　移殖此園耶？

暉赫如金樓，　亦如天帝幢，

其明過電光，　熾炎踰酥火，

或日月天子，　降遊此林間？」

時牧牛者說此偈已，向祇陀林至世尊所，覩佛圓光如百千日，三十二種大人之相炳著明了，各皆歡喜生希有想，各各讚歎。即說偈言：

「釋種王子身，　端嚴甚輝妙，

威光極盛熾，　覩之生歡悅，

身心皆快樂，　善哉寂淡泊，

湛然無畏懼，　略說其色相。

善稱於種智，　世間皆傳說，

真實不虛妄，　咸言是佛陀。

無不稱佛者，　憶持著於心，

口亦如是說，　粗略其旨要，

不可具廣說。　總說其要言，

是釋種中日，　名實稱色像，

色像亦稱名。　相好及福利，

炳然而顯現，　猶如於眾寶，

羅列自嚴飾。　威德甚赫奕，

圓光滿一尋，　猶如真金山，

能奪眾人目，　樂觀不捨離，

眾人之所愛。　體是一切智，

如人大叫喚，　口唱如是言，

一切種智者。　今在此身中，

世間出種智，　必在於此中，

何有功德智，　不視如此智？

知此妙身器，　真實能堪受，

功巧及畫素，　未曾見是像。

終更不生疑，　言非一切智，

如此妙形容，　功德必滿足。

極有此妙形，　終不空無德，

應須決定解，　不應逐音聲。」

爾時牧人作如是言：「我等應當用決定解。」復作是念：「今我牧牛有何智力而用決了？我等亦可決定解知，云何可知？」又言：「我等雖復牧牛可分別知，彼生王宮智能技術一切皆學，不應知彼牧牛之法。我今當問牧牛之事，其必不知。」即說偈言：

「韋陀與射術，　醫方及祠祀，

天文并聲論，　文筆根本論。

立天祀之論，　諸論之因本，

辭辯巧言論，　善學淫泆論。

求覓財利論，　清淨種姓論，

一切萬物論，　十種名字論。

算數計校論，　圍碁博弈論，

原本書學論，　音樂倡伎論。

吹貝歌法論，　舞法笑法論，

欺挊及庠序，　舉動花鬘論。

如是等諸論，　悉皆善通達。

按摩除疲勞，　善別摩尼價，

善別衣帛法，　綵色及蠟印，

機關與胡膠，　射術計合離。

又善知裁割，　刻雕成眾像，

文章與書畫，　無不悉通達。

又復善能知，　和香作華鬘，

善知占夢法，　善知飛鳥音。

善知相男女，　善知象馬法，

又善知鼓音，　及以擊鼓法。

善知鬪戰法，　善知不鬪戰，

調馬弄矟法，　善知跳躑法。

善知奔走法，　善知濟度法，

如是等諸法，　無事不明練。

「如是諸勝眾智技能，盡是王子之所通利，若知此事是其所學，是不為奇；若知淺近凡庶所學牧牛之法，當知真是一切智人。」於是牧人即問佛言：「幾法成就於牧牛法，令牛增長？」佛告之曰：「成就十一法，牛群增長得不損減。若不知色，又不知相，不知早起及以拂拭，不知覆瘡，不知作烟，不知大道法，不知牛善行來歡喜法，不知濟度處，不知好放牧處，不善知[(殼-一)/牛]乳留遺餘法，不善料理牛主盜法。若不善知如是法者，不名為解牧牛之法，若知此法名為善解。」時諸牧人聞斯語已皆生歡喜，而作是言：「我等宿老放牛之人，尚所不知，況我等輩而能得知此十一法？是故當知，如來世尊具一切智。」諸牧牛人心生信解求佛出家，佛即為說，有十一法比丘應學，如修多羅中廣說。

（六二）

復次，不求供養及與恭敬，如是大人唯求持行。

我昔曾聞，如來在舍衛國祇樹給孤獨園，九十日中夏安居訖，世尊欲去，須達多即請世尊在此而住。爾時如來不受其請，毘舍佉鹿子母諸優婆夷等亦求請佛，如來不許。舍衛國中優婆塞等并諸宿舊大臣輔相亦求請佛，迦毘梨王諸兄弟等并祇陀諸王子、波斯匿王等亦求請佛，爾時世尊各皆不許。爾時須達多以佛不許不果所願，還詣家中憂惱涕泣。如來往昔為菩薩時，詣迦蘭欝頭藍弗所，彼諸徒眾與佛別時生大苦惱，況須達多見於真諦，是佛優婆塞奉事已久，與世尊別而當不悲惱耶？如本行中廣說。

時須達多婢字福梨伽，從外持水來入至須達所，以已持水置大器中，倒水未訖，見長者悲涕，以瓶置地，白長者言：「以何因緣而悲涕耶？」時長者須達多答婢言：「世尊欲詣餘方，諸大長者國王大臣各各求請，皆不欲住，故我悲涕。」婢白長者言：「不能請佛住於國耶？」長者語言：「我等盡力勸請，及城中諸人諸勝婆羅門等咸皆勸請，悉亦不受，諸王大臣勸請如來，皆悉疲極不能使住。世間真濟今必欲去，以戀慕故憂慘不樂。」長者語福梨伽言：「非獨於我生於憂苦，舍衛國人悉亦不樂。」即說偈言：

「舍衛國內人，　老少及男女，

皆悉生憂惱，　喻如月蝕時，

人人皆憂懼，　咸應共求請。」

爾時福梨伽聞斯偈已，顏色怡悅心懷歡喜，白長者言：「應作歡悅莫生憂惱，我能請佛使住於國。」時須達多即語婢言：「此國王等及與諸人勸請如來不能使住，汝今自言：『我能請佛使住國者。』不信汝語。」時福梨伽答言：「我今必能。」爾時須達聞福梨伽所說心生喜踊，即問婢言：「汝有何力？」福梨伽言：「我無餘力，世尊自有大悲之心。」即說偈言：

「依止種智住，　悲如母念犢，

求覓受化子，　心無有疲厭。

眾生處深有，　如來常欲拔，

喻如母失犢，　求覓得乃住。

我捉大悲衣，　其必能使還，

佛不取種族，　富貴及端正，

財色與好惡，　唯觀增上信，

善根成熟者，　若見此眾生，

悲愍而濟拔。　我今若留佛，

國內諸人民，　咸皆生歡喜。」

爾時福梨伽負水，衣濕猶未得乾，即與徒伴往詣祇洹。時彼國王及大眾等悉在祇洹，是時大眾開避道路，使福梨伽得至佛所，本種善根皆悉開敷，高聲請佛，而說偈言：

「國王及大臣，　剎利婆羅門，

一切諸勝人，　無不供養佛。

我今心願樂，　亦復欲供養，

今欲求請佛，　世尊願垂聽。

雖知諸勝人，　勸請於世尊，

如來大慈悲，　應當受我請。

世尊心平等，　悉無有高下，

極賤卑下人，　及高勝帝釋。

我墮貧窮海，　波浪諸苦中，

沈溺無窮已，　常聞苦惱聲，

世尊應愍傷，　拯拔貧惡憔。

我今深敬信，　眾中堅勝者，

大悲應證知。　大地及虛空，

一切世界中，　皆悉而知見，

無有不了者，　唯佛具足眼，

一切無不知。　今我無供養，

請佛及眾僧，　唯有信受解。

此身非己有，　屬他不自由，

不得隨從佛，　唯願受我請，

佛若遠去者，　我心如狂醉。

色身已供養，　佛若住此者，

我得敬法身，　佛所說法者，

我悉能受行。　善哉唯願住，

速與我言教，　貴賤等無異。

眾生中堅實，　一切世間共，

不請之親友，　網縵皆覆指。

相輪莊嚴手，　一切皆恐怖，

佛以手安慰，　誰有上大悲？

慈稱滿世間，　皆是真濟聲，

六師稱種智，　先已調伏之。

誰能大眾前，　無畏師子吼，

名聞遍三界，　動搖行住者？

世界盡聞知，　誰有無缺失？

唯佛世尊能，　善哉願和悅。

歸依三寶心，　猶如犢念母，

為諸眾生故，　極作難苦行。

疲勞來至此，　說於八正路，

開示甘露道，　人雄堪作器。」

爾時福梨伽善根已熟，佛婆伽婆出梵音聲，以偈告福梨伽曰：

「汝既善方便，　能令我還住，

汝以言辭鉤，　能制諸龍象。

汝有堅固志，　度量極寬廣，

能以精勤心，　求請使我住。

我今當云何，　不受於汝請？

若遙觀汝心，　猶應當來赴，

況今見汝身，　而當捨棄去？

我不為財利，　富貴及名稱，

以汝堅實心，　我當久住此。

觀汝清淨心，　猶如賢勝馬，

莊嚴具鞍韀，　誰不乘遊巡？

我為眾多人，　為作解脫因，

是故捨離家，　不為利養繫。

猶如大龍象，　以系用繫之，

利養亦如是，　不能禁制我。

我本處胎時，　在彼暗冥中，

猶思益眾生，　況今成正覺？

苦行積無量，　猶恒自乾燋。

不為諸眾生，　我應入涅槃，

為欲度眾生，　是以住於世。

我為諸眾生，　投巖及赴火，

我為化彼故，　不避諸苦惱，

亦不辭疲倦。　為滿福梨伽，

故復還止住，　福梨伽應知。

我今滿汝願，　我為化眾生，

擔是毒蛇聚，　我為福伽住。」

舍衛城眾生，　皆生希有想，

各唱如是言：　「嗚呼佛希有，

不受國王語，　亦不為大臣，

不為國城人，　亦不為女人，

柔軟微妙語。　佛為教化者，

見此善心故，　即便為止住。

一切行住者，　知佛為福伽，

是故為止住，　不為諸利養，

名利及財賄。　佛無諸結使，

為於受化者，　行止及坐臥，

常觀諸眾生。　為於眾生故，

應行即便行，　應住尋止住。」

（六三）

復次，護持禁戒，寧捨身命終不毀犯。

我昔曾聞，有一比丘次第乞食，至穿珠家立於門外。時彼珠師為於國王穿摩尼珠，比丘衣色往映彼珠其色紅赤，彼穿珠師即入其舍為比丘取食。時有一鵝見珠赤色其狀似肉，即便吞之。珠師持食以施比丘，尋即覓珠不知所在，此珠價貴王之所有。時彼珠師家既貧窮失王貴珠，以心急故，語比丘言：「歸我珠來。」爾時比丘作是思惟：「今此珠者鵝所吞食，若語彼人將必殺鵝以取其珠。如我今者苦惱時至，當設何計得免斯患？」即說偈言：

「我今護他命，　身分受苦惱，

更無餘方便，　唯我命代彼。

我若語彼人，　云是鵝所吞，

彼人未必信，　復當傷彼命。

云何作方便，　己身得全濟，

又不害彼鵝？　若言他持去，

此言復不可，　設身得無過，

不應作妄語。　我聞婆羅門，

為命得妄語。　我聞先聖說，

寧捨於身命，　終不作虛誑。

佛說賊惡人，　以鋸割截身，

雖受此苦痛，　終不毀壞法。

妄語得全活，　猶尚不應作，

寧以護戒心，　而捨於身命。

我若作妄語，　諸同梵行人，

稱譏我破戒，　如是稱譏輕，

猶能燋我心。　以是因緣故，

不應毀禁戒，　今入大苦中。

我今應當學，　如鵝飲水乳，

能使其乳盡，　唯獨留其水，

我今亦當爾，　去惡而取善。

經作如是說，　智者共嬰愚，

雖復同其事，　終不從彼惡，

善人能棄惡，　如鵝飲水乳。

我今捨身命，　為此鵝命故，

緣我護戒因，　用成解脫道。」

爾時穿珠師聞斯偈故，語比丘言：「還我珠來，若不見還，汝徒受苦終不相置。」比丘答言：「誰得汝珠？」默然而立。珠師語言：「更無餘人，誰偷此珠？」時彼珠師即閉門戶語比丘言：「汝於今日好自堅持。」比丘尋即四向顧望無可恃怙，如鹿入圍莫知所趣，比丘無救亦復如是。

爾時比丘即自斂身端正衣服，彼人又復語比丘言：「汝今將欲與我鬪耶？」比丘答言：「不共汝鬪，我自共彼結使賊鬪。所以爾者？恐於打時身形現故。我等比丘設使困苦臨終之時，猶常以衣用自覆護不露形體。」爾時比丘復說偈言：

「世尊具慚愧，　我今隨順學，

乃至命盡時，　終不露形體。」

時彼珠師語比丘言：「頗有不惜身命者耶？」比丘答言：「我出家法至於解脫常護身命，雖處嶮難而全身命，今我決定捨於此身，使出家眾稱美我名。」即說偈言：

「我捨身命時，　墮地如乾薪，

當使人稱美，　為鵝能捨身，

亦使於後人，　皆生憂苦惱，

而捨如此身，　聞者勤精進。

修行於真道，　堅持諸禁戒，

有使毀禁者，　願樂於持戒。」

爾時珠師語比丘言：「汝向所說諂曲不實，復欲使人稱其美名？」比丘答言：「汝謂我今着染衣有虛妄耶？何故現美？不為諂曲自歡喜耳，亦不使人稱歎我名，欲使世尊知我至心。」即說偈言：

「大仙之弟子，　為持禁戒故，

捨於難捨命，　使諸世間人，

於諸出家者，　生未曾有想，

今雖未生想，　將來必當生。」

時珠師執縛比丘而加打棒，問比丘言：「珠在何處？還我珠來。」比丘答言：「我不得珠。」珠師涕泣心生悔恨，又以王珠益以苦惱，即說偈言：

「咄哉此貧窮，　我知善惡業，

生於悔恨心，　咄哉此貧窮，

由貧故造惡。」

時穿珠師即便涕泣頂禮比丘足，而白之言：「賜我歡喜還與我珠，汝莫自燋亦莫嬈我。」比丘答言：「我實不取。」珠師復言：「此比丘甚是堅䩕，受是苦惱猶言不得。」時彼珠師以貧切故，無由得珠更復瞋打。時彼比丘兩手并頸並被繫縛，四向顧望莫知所告必空受死。時彼比丘而作是念：「生死受苦皆應如是，應當堅辭無犯戒律；若當毀戒，受地獄罪有過今苦。即說偈言：

「當念一切智，　大悲為體者，

是我尊重師。　當憶佛所告，

富那伽之言，　又復當憶念，

林間忍辱仙，　割截於手脚，

并劓其耳鼻，　不生瞋恚心。

比丘應當憶，　修多羅中說，

佛告於比丘：　『若以鐵鋸解，

支節手足等，　不應起惡心，

但當專念佛，　應當念出家，

及憶諸禁戒。』　我於過去世，

婬盜捨身命，　如是不可數，

羊鹿及六畜，　捨身不可計，

彼時虛受苦。　為戒捨身命，

勝於毀禁生，　假欲自擁護，

會歸終當滅，　不如為持戒，

為他護身命，　捨此危脆身，

以求解脫命。　雖俱捨身命，

有具功德者，　有無所得者。

智者護身命，　名稱具功德，

愚者捨身命，　徒喪無所獲。」

時彼比丘語穿珠師言：「莫捨悲心極為苦哉！」時穿珠師涕泣懊惱，而說偈言：

「我雖打撲汝，　極大生苦惱，

憶王責我珠，　復欲苦治汝，

今汝捨是苦，　亦使我離惡。

汝是出家人，　應斷於貪欲，

宜捨貪愛心，　還當與我珠。」

比丘微笑，而說偈言：

「我雖有貪心，　終不利此珠，

汝當聽我說。　我今貪名稱，

智者所歎羨，　亦貪於禁戒，

及以解脫法。　最是我所貪，

甘露之道跡，　於汝摩尼珠，

實無貪利心。　我著糞掃衣，

乞食以為業，　住止於樹下，

以此我為足。　以何因緣故，

乃當作偷賊？　汝宜善觀察。」

穿珠師語比丘言：「何用多語？」遂加繫縛倍更撾打以繩急絞，耳眼口鼻盡皆血出。時彼鵝者即來飲血，珠師瞋忿打鵝即死。比丘問言：「此鵝死活？」珠師答言：「鵝今死活何足故問？」時彼比丘即向鵝所，見鵝既死涕泣不樂。即說偈言：

「我受諸苦惱，　望使此鵝活，

今我命未絕，　鵝在我前死。

我望護汝命，　受是極辛苦，

何意汝先死？　我果報不成。」

穿珠師問比丘言：「鵝今於汝竟有何親，愁惱乃爾？」比丘答言：「不滿我願，所以不樂。我先作心望代鵝命，今此鵝死願不滿足。」珠師問言：「欲作何願？」比丘答言：「佛作菩薩時，為眾生故割截手足不惜身命。我欲學彼。」即說偈言：

「菩薩往昔時，　捨身以貿鴿，

我亦作是意，　捨命欲代鵝。

我得最勝心，　欲全此鵝命，

由汝殺鵝故，　心願不滿足。」

珠師問言：「汝作是語我猶不解，汝當為我廣說所由。」爾時比丘說偈答言：

「我著赤色衣，　映珠似肉色，

此鵝謂是肉，　即便吞食之。

我受此苦惱，　為護彼鵝故，

逼切甚苦惱，　望使得全命。

一切諸世間，　佛皆生子想，

都無功德者，　佛亦生悲愍。

瞿曇是我師，　云何害於物？

我是彼弟子，　云何能作害？」

時彼珠師聞是偈已，即開鵝腹而還得珠，即舉聲哭，語比丘言：「汝護鵝命不惜於身，使我造此非法之事。」即說偈言：

「汝藏功德事，　如以灰覆火，

我以愚癡故，　燒惱數百身。

汝於佛摽相，　極為甚相稱，

我以愚癡故，　不能善觀察，

為癡火所燒。　願當暫留住，

少聽我懺悔，　猶如脚跌者，

扶地還得起，　待我得少供。」

時彼珠師叉手合掌向於比丘，重說偈言：

「南無清淨行，　南無堅持戒，

遭是極苦難，　不作毀缺行，

不遇如是惡，　持戒非希有。

要當值此苦，　能持禁戒者，

是則名為難。　為鵝身受苦，

不犯於禁戒，　此事實難有。」

時穿珠師既懺悔已，即遣比丘還歸所止。

大莊嚴論經卷第十一

大莊嚴論經卷第十二

馬鳴菩薩造

後秦龜茲三藏鳩摩羅什譯

（六四）

復次，佛法難聞，如來往昔為菩薩時，不惜身命以求於法，是故應當勤心聽法。

我昔曾聞鴿緣譬喻，有邪見師為釋提桓因說顛倒法，彼外道師非有真智，自稱為一切智，說言無阿耨多羅三藐三菩提。爾時帝釋聞是語已，心懷不悅極生憂愁。爾時帝釋見諸世間有苦行者，盡到其所推求一切智，如帝釋問經中偈說：

「我今意欲求，　不能得滿足，

晝夜懷疑惑，　莫識是與非。

我於久遠來，　恒思廣推求，

不知大真濟，　今為何所在？」

毘首羯磨白帝釋言：「處於天上不應憂愁，世間拘尸國王名曰尸毘，精勤苦行求三藐三菩提，智者觀已，是王不久必當成佛，可往親近。」帝釋答言：「彼之所作不移動耶？」即說偈言：

「猶如魚生子，　雖多成者少，

又如菴羅果，　生熟亦難別，

菩薩亦如是，　發心者甚多，

成就者極少。　若作難苦行，

而不退轉者，　可說決定得。

欲知菩薩者，　執心必堅固。」

毘首羯磨言：「我等今當而往試看，若實不動當修供養。」爾時帝釋為欲觀察菩薩心故，自化作鷹，語毘首羯磨：「汝化作鴿。」時毘首羯磨即化作鴿，身如空青眼如赤珠，向帝釋所。爾時帝釋生憐愍心語毘首羯磨：「我等云何於菩薩所而生逼觸，為彼尸毘王作苦惱事？雖復受苦如鍊好寶數試知真，試寶之法斷截屈折火燒椎打，乃始知真。」爾時化鴿為鷹所逐，鴿現恐怖，於大眾前來入尸毘王腋下，其色青綠如蓮花葉，其光赫奕如黑雲中虹，[口*(隹/乃)]白嚴麗，諸人皆生希有之想，即說偈言：

「有實慈悲心，　眾生皆體信，

如似日暗時，　趣於自己巢。」

化鷹作是言：　「願王歸我食。」

爾時大王聞鷹語已，又見彼鴿極懷恐怖，即說偈言：

「彼鴿畏鷹故，　連翩來歸我，

雖口不能言，　怖泣淚盈目，

是故於今者，　宜應加救護。」

爾時大王安慰鴿故，復說偈言：

「汝莫生驚怖，　終不令汝死，

但使吾身存，　必當救於汝，

豈獨救護汝，　并護諸眾生。

我為一切故，　而作役力者，

如受國人雇，　六分輸我一。

我今於一切，　即是客作人，

要當作守護，　不令有苦厄。」

爾時彼鷹復白王言：「大王！願放此鴿，是我之食。」王答鷹言：「我久得慈，於眾生所盡應救護。」鷹問王言：「云何久得？」爾時大王，即說偈言：

「我初發菩提，　爾時即攝護，

於諸眾生等，　盡生慈愍心。」

鷹復以偈答言：

「此語若真實，　速應還我鴿，

若我飢餓死，　汝即捨慈心。」

王聞是已即便思惟：「如我今者處身極難，我當云何籌量得理？」作是念已即答鷹言：「頗有餘肉活汝命不？」鷹答王言：「唯新肉血可濟我命。」爾時大王作是思惟：「當作何方？」即說偈言：

「一切諸眾生，　我常修護念，

如此熱血肉，　不殺終不得。」

作是念已，「唯己身肉可以濟彼，此極為易。」復說偈言：

「割於自己肉，　而用與彼鷹，

乃至捨己身，　當護恐怖命。」

爾時大王說是偈已便語鷹言：「汝食我肉為得活不？」鷹言：「可爾。願王秤量身肉使與鴿等，而以與我，爾乃食之。」爾時大王聞是語已心生歡喜，即語侍人速取秤來。「以割我肉貿此鴿身，今正是我大吉會日。云何是吉會？」即說偈言：

「老病所住處，　危脆甚臭穢，

久應為法故，　捨此賤穢肉。」

時王侍人奉勅取秤。爾時大王雖見秤來都無愁色，即出其股，脚白滑澤如多羅葉，喚一侍人，即說偈言：

「汝今以利刀，　割取我股肉，

汝但順我語，　莫生疑畏想。

不作難苦行，　不得一切智，

一切種智者，　三界中最勝。

菩提以輕緣，　終不可獲得，

是故我今者，　極應作堅固。」

爾時侍人悲淚滿目，叉手合掌作如是言：「願見愍恕我不能作，我常受王供給使令，何忍以刀割王股肉？」即說偈言：

「王是救濟者，　我設割王肉，

我身及與刀，　應疾當墮落。」

爾時大王手自捉刀欲割股肉，輔相大臣號泣諫諍不能令止，城內諸人亦各勸請，不隨其語割於股肉。親近諸人亦各返顧不忍見之，婆羅門各掩其目不忍能觀，宮中婇女舉聲悲哭。天、龍、夜叉、乾闥婆、阿脩羅、緊那羅、摩睺羅伽等，在虛空中各相謂言：「如此之事信未曾有。」爾時大王身體軟弱，生長王宮未曾遭苦，舉身毒痛迷悶殞絕，而自勸喻，即說偈言：

「咄心應堅住，　如此微小苦，

何故乃迷悶？　汝觀諸世間，

百千苦纏逼，　無歸無救護，

無有覆育者，　悉不得自在。

唯有汝心者，　當為作救濟，

何故不自責，　橫生苦惱想？」

釋提桓因作是念：「今此大王所為甚苦，心能定不？」即欲試之，作如是言：「汝今苦痛甚難可忍，何不罷休受惱乃爾？汝今以足不須作是，放鴿使去。」菩薩微笑而答之言：「終不以痛違我誓心，假設有痛過於是者，終無退想。今以小苦方於地獄不可為喻，故應起意於苦惱眾倍生慈悲。」作是念已，即說偈言：

「我今割身苦，　心意極廣大，

智小志弱者，　受於地獄痛，

如此苦長遠，　深廣無崖畔，

云何可堪忍？　我愍如是等，

是故應速疾，　急求於菩提，

如是等諸苦，　救拔令解脫。」

時天帝釋復作是念：「大王所作故未大苦，復有苦惱甚於是者，心為動不？我今當試。」作是思惟默然不語。時彼大王以所割肉著秤一頭，復以鴿身著秤一頭，鴿身轉重，復割兩䏶及以身肉用著秤頭，猶輕於鴿。時彼大王深生疑怪，何緣乃爾？即便舉身欲上秤上。時鷹問言：「汝何故起為欲悔耶？」大王答言：「我不欲悔，乃欲以身都上秤上救此鴿命。」爾時大王欲上秤時顏色怡悅，左右親近都不忍視，又驅諸人不忍使見。時王語言：「恣意使看。」時彼大王割身肉盡，骨節相抂，猶如畫像在於雨中毀滅難見。爾時大王作是唱言：「我今捨身，不為財寶，不為欲樂，不為妻子，亦不為宗親眷屬，乃求一切種智救拔眾生。」即說偈言：

「天人阿修羅，　乾闥婆夜叉，

龍及鬼神等，　一切眾生類，

有見我身者，　皆令不退轉。

為貪智慧故，　苦毒割此身，

欲求種智者，　應當堅慈心，

若不堅實者，　是則捨菩提。」

爾時大王不惜身命即登秤上，時諸大地六種震動，猶如草葉隨波震蕩，諸天空中歎未曾有，唱言：「善哉善哉！真名精進志心堅固。」即說偈言：

「我護彼命故，　自割己身肉，

純善懷悲愍，　執志不動轉，

一切諸天人，　皆生希有想。」

爾時化鷹歎：「未曾有！彼心堅實不久成佛，一切眾生將有恃怙。」釋復本形在大王前，語毗首羯磨：「還復爾身，我等今當共設供養。而此菩薩志力堅固，猶須彌山處於大海終無動搖，菩薩之心亦復如是。」即說偈言：

「我等應供養，　勇猛精進者，

今當共起發，　讚歎令增長。

諸有留難苦，　應當共遮止，

與其作伴黨，　修行久堅固。

安住大悲地，　一切種智樹，

萌芽始欲現，　智者應擁護。」

毗首羯磨語釋提桓因言：「今大王於一切眾生體性悲愍，當使彼身還復如故，願一切眾生智心不動。」爾時帝釋問彼王言：「為於一鴿能捨是身，不憂惱耶？」爾時大王以偈答言：

「此身歸捨棄，　猶如彼木石，

會捨與禽獸，　火燒地中朽。

以此無益身，　而求大利益，

應當極歡喜，　終無憂悔心。

誰有智慧者，　以此危脆身，

博貿堅牢法，　而當不欣慶？」

爾時帝釋語大王言：「此語難信，又如此事實未曾有，誰可信者？」大王答言：「我自知心，世有大仙能觀察者，必知我心實無返異。」帝釋語言：「汝作實語。」爾時大王作是誓言：「若我今者心無悔恨，當使此身還復如故。」爾時大王觀己所割身肉之處，即說偈言：

「我割身肉時，　心不存苦樂，

無瞋亦無憂，　無有不喜心。

此事若實者，　身當復如故，

速成菩提道，　救於眾生苦。」

說是偈已。爾時大王所割身肉還復如故，即說偈言：

「諸山及大地，　一切皆震動，

樹木及大海，　涌沒不自停，

猶如恐怖者，　戰掉不自寧。

諸天作音樂，　空中雨香花，

鍾鼓等眾音，　同時俱發聲，

天人音樂等，　一切皆作唱。

眾生皆擾動，　大海亦出聲，

天雨細末香，　悉皆滿諸道。

花於虛空中，　遲速下不同，

虛空諸天女，　散花滿地中。

若干種綵色，　金寶校飾衣，

從天如雨墜，　天衣諸縷繢，

相觸而出聲。　諸人屋舍中，

寶器自發出，　莊嚴於舍宅，

自然出聲音。　猶如天伎樂，

諸方無雲翳，　四面皆清明，

微風吹香氣，　河流靜無聲。

夜叉渴仰法，　增長倍慶仰，

不久成正覺，　歌詠而讚譽，

內心極歡喜，　諸勝乾闥婆。

歌頌作音樂，　美音輕重聲，

讚歎出是言，　不久得成佛。

度於誓願海，　速疾到吉處，

果願已成就，　憶念度脫我。」

時彼帝釋共毘首羯磨供養菩薩已，還于天宮。

（六五）

復次，應近善知識，近善知識者結使熾盛能得消滅。

我昔曾聞，素毘羅王太子名娑羅那，時王崩背，太子娑羅那不肯紹繼，捨位與弟，詣迦旃延所求索出家。既出家已，隨尊者迦旃延，詣巴樹提王國，在彼林中住止。巴樹提王將諸宮人，往詣彼林中眠息樹下。彼尊者娑羅那乞食迴還坐靜樹下，時諸宮人性好華菓，詣於林中遍行求覓。娑羅那比丘盛年出家極為端正，爾時宮人見彼比丘年既少壯容貌殊特，生希有想，而作是言：「佛法之中乃有是人出家學道。」即遶邊坐。時巴樹提王既眠寤已，顧瞻宮人及諸左右，盡各四散求覓不得。王即自求所在追尋，見諸宮人遶比丘坐聽其說法，即說偈言：

「雖著鮮白衣，　不如口辯說，

千女圍遶坐，　愛敬其容貌。」

爾時彼王以瞋忿故語比丘言：「汝得羅漢耶？」答言：「不得。」「汝得阿那含耶？」答言：「不得。」「汝得須陀洹耶？」答言：「不得。」「汝得初禪、二禪乃至四禪耶？」答言：「不得。」爾時彼王聞是語已甚大忿怒，語尊者言：「汝非離欲人，何緣與此宮人共坐？」即勅左右執此比丘，剝脫衣服唯留內衣，以棘刺杖用打比丘。時宮人等涕泣白王：「彼尊者無有罪過，云何撾打乃至如是？」王聞是語倍增瞋忿撾打過甚。爾時尊者，先是王子，身形柔軟不更苦痛，舉體血流，宮人覩之莫不涕淚。尊者娑羅那受是撾打遺命無幾，悶絕躄地，良久乃穌，身體遍破如狗[口*制]嚙，譬如有人蟒蛇所吸已入於口，實難可免，設還出口取活亦難。娑羅那從難得出亦復如是，張目恐怖又懼更打，舉身血流不能著衣，抱衣而走，四望顧視，猶恐有人復來捉己。同梵行者見是事已，即說偈言：

「誰無悲愍心，　打毀此比丘？

云何出家所，　而生勇健想？

云何都不忍，　生此殘害心？

無過橫加害，　實是非理人。

出家捨榮貴，　單獨無勢力，

衣鉢以自隨，　不畜盈長物。

是何殘害人，　毀打乃如是？」

諸同學等扶接捉手，詣尊者迦旃延所，見娑羅那舉聲涕哭，生於厭惡，而說偈言：

「如彼閻浮果，　赤白青班駮，

亦有赤淤處，　血流處處出，

誰取汝身體，　使作如是色？」

爾時比丘娑羅那，以己身破血流之處指示尊者，即說偈言：

「如我無救護，　單孑乞自活，

自省無過患，　輕欺故被打。

巴樹提自恣，　豪貴土地主，

起暴縱逸心，　惡鞭如注火，

用燒毀我身。　我既無過惡，

橫來見打撲，　傷害乃致是。」

尊者迦旃延知娑羅那其心忿恚，而告之言：「出家之法不護己身，為滅心苦。」即說偈言：

「汝身既苦厄，　云何生怨恨？

莫起瞋恚鞭，　狂心用自傷。」

娑羅那心生苦惱瞋相外現，如龍鬪時吐舌現光亦如雷電，而說偈言：

「和上應當知，　瞋慢燒我心，

猶如枯乾樹，　中空而火起。

出家修梵行，　已經爾所時，

如我於今者，　欲還歸其家。

儜劣怯弱者，　猶不堪是苦，

況我能堪忍，　如此大苦事？

我今欲歸家，　還取於王位，

集諸象軍眾，　覆地皆黑色。

瞋恚心熾盛，　晝夜無休息，

猶如大猛火，　焚燒於山野，

螢火在中燋，　巴樹提亦爾。」

說是偈已即以三衣與同梵行者，涕泣哽咽禮和上足，辭欲還家，復說偈言：

「和上當聽我，　懺悔除罪過，

我今必向家，　心意無願樂，

於出家法中，　不得滅此怨。」

時彼和上於修多羅義中善能分別最為第一，辭辯樂說亦為第一，而告之言：「汝今不應作如斯事。所以者何？此身不堅會歸盡滅，是故汝今不應為身違遠佛法，應當觀察無常不淨。」即說偈言：

「此身不清淨，　九孔恒流污，

臭穢甚可惡，　乃是眾苦器。

是身極鄙陋，　癰瘡之所聚，

若少掁觸時，　生於大苦惱。

汝意迷著此，　殊非智慧理，

應捨下劣志，　如來所說偈，

汝今宜憶持。　忿恚瞋惱時，

能自禁制者，　猶如以䩛勒，

禁制於惡馬。　禁制名善乘，

不制名放逸。　居家名牢繫，

出家為解縛；　汝既得解脫，

返還求枷鎖，　牢縛繫閉處？

瞋是內怨賊，　汝莫隨順瞋，

為瞋所禁制。　佛以是緣故，

讚於多聞者，　仙聖中之王，

汝當隨彼語，　今當憶多聞，

莫逐於瞋恚。　若以鐵鋸解，

身體及支節，　佛為富那等，

所可宣說者，　汝宜念多聞，

如是等言語。　當憶舍利弗，

說五不惱法。　汝當善觀察，

世間之八法。　汝宜深校計，

瞋恚之過惡。　應當自觀察，

出家之標相，　心與相相應？

為不相應耶？　比丘之法者，

從他乞自活，　云何食信施，

而生重瞋恚？　他食在腹中，

云何生瞋恚？　而為於信施，

之所消滅耶？　汝欲行法者，

不應起瞋恚，　自言行法人，

為眾作法則，　而起瞋恚者，

是所不應作。　瞋忿惱其心，

而口出惡言，　智人所譏呵，

是故不應為。　諸有出家者，

應當具三事，　調順於比丘，

忍辱不起瞋，　決定持禁戒，

實語不妄說，　善修於忍辱，

不宜生瞋恚。　沙門種類者，

不應出惡言，　應著柔和衣。

出家所不應，　瞋出麤惡語，

猶如仙禪坐，　抽劍著抱上。

比丘器衣服，　一切與俗異，

瞋忿同白衣，　是所未應作。

麤言同俗人，　云何名比丘？

剃髮除飾好，　自卑行乞食，

作是卑下相，　不斷於憍慢。

若欲省憍慢，　應棄穢惡心。

速求於解脫，　身如彼射的，

有的箭則中，　有身眾苦加，

無身則無苦。　如似關邏門，

擊鼓著其側，　有人從遠來，

疲極欲睡眠，　至門皆打鼓。

未曾有休息，　此人不得眠，

瞋於擊鼓者。　彼共多人爭，

後思其根本，　此本乃是鼓，

都非眾人過，　即起斫破鼓。

乃得安隱眠。　比丘身如鼓，

為樂故出家，　蚊虻蠅毒草，

皆能蜇螫人。　應常勤精進，

遠離於此身，　勿得久樂住。

應覩其元本，　乃是陰界聚，

破壞陰界苦，　安隱涅槃眠。」

時彼和上說是偈已，而語之言：「汝於今者宜捨瞋忿惱害之心，設欲惱他，當聽我說。一切世間悉皆嬈惱，云何方欲惱害眾生？一切眾生皆屬死王，我及於汝并彼國王不久當死，汝今何故欲殺怨家？一切有生皆歸於死，何須汝害？生必有死無有疑難，如似日出必當滅沒，體性是死，何須加害？汝設害彼有何利樂？汝名持戒，欲加毀人，於未來世必得重報受苦無量。此報亦爾何須加毀？彼王毀汝，汝起大瞋，瞋恚之法現在大苦，於未來世復獲苦報，先當害瞋，云何傷彼？若於剎那起瞋恚者逼惱身心，我今為汝說如是法，當聽是喻。如指然火欲以燒他，未能害彼自受苦惱。瞋恚亦爾，欲害他人自受楚毒，身如乾薪瞋恚如火，未能燒他，自身燋然。徒起瞋心欲害於彼，或能不能，自害之事決定成就。」爾時娑羅那默然而聽和上所說法要，同梵行者咸生歡喜，各相謂言：「彼聽和上所說法要必不罷道。」娑羅那心懷不忍，高聲而言：「無心之人猶不能忍如斯之事，況我有心而能堪任？」娑羅那說偈言：

「電光流虛空，　猶如金馬鞭，

虛空無情物，　猶出雷音聲。

我今是王子，　與彼未有異，

云何能堪忍，　而當不加報？」

說是偈已，白和上言：「所說實爾。然我今者心堅如石渧水不入，我見皮破血流在外，便生瞋恚憍慢之心。我不求請，亦非彼奴，亦非庸作，不是彼民，我不作賊，不中陷人，不鬪亂王，為以何過而見加毀？彼居王位謂己有力，我今窮下人各有相，我自乞食坐空林中，橫加毀害。我當使如己之比不敢毀害，我當報是不使安眠。我是善人橫加毀辱，我今報彼當令受苦，過我今日，使凶橫者不敢加惡。」作是語已，於和上前長跪白言：「為我捨戒。」爾時同師及諸共學同梵行者，舉聲大哭。「汝今云何捨於佛法？」或有捉手，或抱持者，五體投地為作禮者，而語之言：「汝今慎莫捨於佛法！」即說偈言：

「云何於眾中，　獨自而捨去，

退於佛禁戒？　云何作是惡，

云佛非我師？　比丘至汝家，

云何不慚愧？　汝初受戒時，

誓能盡形持，　云何無忠信，

而欲捨梵行？　執鉢持袈裟，

乞食以久長，　著鎧捉刀杖，

方欲入戰陣。　王鞭毀汝身，

棄捨沙門法，　不憶忍辱仙，

割截於手足，　彼獨是出家，

汝非出家耶？　彼獨自知法，

汝不知法耶？　彼極被截刖，

猶生慈愍心，　堅持心不亂，

汝今為杖捶，　而便失心耶？」

尊者迦旃延語眾人言：「彼心以定，汝等捨去，當為汝治。」諸比丘等既去之後，尊者迦栴延摩娑羅那頂，而作是言：「汝審去耶？」白言：「和上！我今必去。」迦旃延言：「汝但一夜在此間宿，明日可去，莫急捨戒。」答言：「可爾。我今最後用和上語，今夜當於和上邊宿，明日捨戒當還家居，取於王位與巴樹提共相抗衡。」和上足邊以草為敷於其上宿，時迦旃延以神足力令其重眠，夢向本國，捨戒還家居於王位，集於四兵往向巴樹提。時巴樹提亦集四兵共其鬪戰，娑羅那軍悉皆破壞，擒娑羅那拘執將去，巴樹提言：「此是惡人，可將殺去。」於其頸上繫枷羅毘羅鬘，魁膾搖作惡聲，令眾人侍衛器仗圍遶持至塚間。於其中路見迦旃延執持衣鉢入城乞食，涕泣墮淚，向於和上，而說偈言：

「不用師長教，　瞋恚惱濁體，

今當至樹下，　毀敗於佛法。

我今趣死去，　眾刀圍遶我，

如鹿在圍中，　我今亦如是。

不見閻浮提，　最後見和上，

雖復有惡心，　故如牛念犢。」

時彼魁膾所執持刀猶如青蓮，而語之言：「此刀斬汝，雖有和上何所能為？」求哀和上舉聲大哭：「我今歸依和上。」即從睡覺驚怖，禮和上足：「願和上解我違和上語。」言：「我本愚癡欲捨佛禁，聽我出家，我不報怨亦不用王，所以者何？樂欲味少苦患眾多，怨恚過惡我悉證知。我今唯欲得解脫法，我無志定輕躁眾生不善觀察，於諸智者不共語言，為一切眾生所呵罵器。唯願和上度我出家，於苦惱時現悲愍相，我於苦惱中，和上悲愍我。」迦栴延言：「汝不罷道，我以神力故現夢耳。」彼猶不信。和上右臂出光，而語之言：「汝不罷道，自看汝相。」娑羅那歡喜作是言：「嗚呼善哉知識！以善方便開解於我，我有過失以夢支持。佛說善知識者梵行全體，此言實爾。誰有得解脫不依善知識？唯有癡者不依善友，云何而能得於解脫？」尊者迦旃延拔濟娑羅那巴樹提瞋恚之毒藥消滅無遺餘，是故有智者應近善知識。

大莊嚴論經卷第十二

大莊嚴論經卷第十五

馬鳴菩薩造

後秦龜茲三藏鳩摩羅什譯

（七一）

復次，善分別者，乃至國土廣大諸事備足，知其苦惱捨離而去。

我昔曾聞，世尊昔為菩薩時作大國王，貧窮乞匃有來索者一切皆與，為苦厄者能作擁護，為欲利益一切眾生，智慧聰猛又處王位。時隣國王將諸軍眾欲來交戰，時菩薩王作是思惟：「著五欲樂不能調心，六根難滿眾具既多，復須料理而擁護之，為此眾具生於鬪諍，願捨此事不應鬪諍，我應更修集隨身勝法。」即說偈言：

「於善觀察時，　智者應分別，

為事不思慮，　後悔無所及。

「觀察是非，必知所在。」復說偈言：

「欲如執草炬，　亦如眾肉團，

著欲必傷毀，　害及於二世。

智者應速離，　國土眾具等，

如此眾具等，　終歸必捨棄，

寧今受眾苦，　願莫於後世，

受此久長苦。　計我今勢力，

堪任摧伏彼，　現在明證果，

聲譽歎美善，　後受苦傷害。

雖知己有能，　願當護於彼，

若當不護彼，　後必傷害身。」

作是念已逃避入林，有一老婆羅門迷失道路到彼林間，菩薩問言：「汝以何故來至此林？」婆羅門言：「我欲見王。」菩薩問言：「何故見王？」婆羅門言：「我今貧困又多債負，聞王好施，故來乞索用以償債。遠離貧苦，更無所歸，唯望王恩拯救於我。」菩薩語言：「汝並歸去，此間無王何所歸誠？」婆羅門聞是語已，迷悶躃地。爾時菩薩既見之已，深生憐愍，作是念已，即說偈言：

「我以護他故，　難捨盡棄捨，

我今棄捨已，　當以何物與？

吾今為斯人，　當捨己身命。」

說是偈已即時扶接婆羅門起，而告之曰：「汝莫愁怖！吾當令汝得於財利。」時婆羅門聞是語已心生喜悅，菩薩即時用草作索，作索已訖與婆羅門：「一切施者我身即是。」而說偈言：

「彼王未得我，　心意終不安，

汝應以此繩，　繫縛於我肘，

將至彼王所，　令彼王歡喜，

當施汝珍寶，　金銀諸財物，

汝可得大富，　彼王復歡喜。

生者必有死，　壽命會當盡，

為救危厄故，　雖復喪身命，

智者為此死，　名之為瓔珞。」

爾時婆羅門聞是語已甚大歡喜，即時以索縛此菩薩將詣彼王。王既見已向婆羅門，而說偈言：

「此為是何人？　身色如金山，

威光甚赫奕，　猶日照世間，

面目極端嚴，　睹者無不悅。

如斯福德者，　應作大地主，

今日被拘執，　苦厄乃如是？

我坐師子座，　極為可慚耻，

彼應處王位，　非我之所宜，

我之不調順，　不應處此座。」

時婆羅門聞是偈已，白大王言：「此是王怨。」王問婆羅門：「誰縛此人？」婆羅門言：「此實我縛。」王言：「斯人不應為汝所縛，汝為妄語。」即說偈言：

「彼如大逸象，　身力甚強壯，

汝今體羸劣，　又無兵馬力，

云何能縛彼？　此事不可信。

汝可真實說，　勿作虛妄言。」

時婆羅門具陳上事，而說偈言：

「見我失所望，　彼人便自縛，

彼以悲愍縛，　欲以救濟我。

如是善丈夫，　名稱遍十方，

猶如燃庭燎，　普照於一切。

不善人愚癡，　滅彼使無餘，

庭燎熾然時，　能滅令無遺。」

爾時大王聞是語已，即便驚起合掌而言：「善哉善哉！真善丈夫！汝為救他作如是事。」即說偈言：

「所言大王者，　號名曰羅闍，

利益於世間，　是故名羅闍。

汝今應為王，　護持於大地，

唯願今聽我，　懺悔諸罪咎。

我實是嬰愚，　輕躁無智者，

汝可還為王，　我捨此國去。

汝能令眾生，　一切得安樂，

餘人設作王，　逼惱諸世間。」

即立彼王還歸所止。

（七二）

復次，作淨福業應設供養，是故應當勤修福業。

我昔曾聞，石室國王名烏越䩭，舉國人民共設佛會，有一婦人於窓牖中闚看世尊。爾時彼王見女端正，即解珠瓔遣傍侍臣送與彼婦。時王左右即白王言：「彼婦女者是國中婦，王若愛念直往喚取，何煩與珠？人脫怪笑。」王聞是語以手掩耳，作如是言：「咄哉大惡！云何乃以此言使聞我耳？」即說偈言：

「作是呪誓言，　設我有異心，

使我成大惡，　我不以染著，

以珠與彼女，　聽我說意故。

業為自在主，　最勝業者說，

此無宰主作，　唯是業所造，

心作於宰主，　善業佛所歎。

如是之妙色，　更無宰主我，

唯是善業作，　善業我應敬，

惡業我應離。　過去作善業，

果報於今現，　我以於珠貫，

眾寶雜莊嚴，　額懸多邏羅，

珠貫白如雪，　我為宿功德，

不為著色欲，　若知善惡業，

云何復著色？　雖遠尚不視，

況當有染著？　寧當飢渴死，

不為非法貪，　寧當入火聚，

不為姦邪事。　我如有愛著，

今身若後身，　受苦極無量。」

（七三）

復次，若有善業，自然力故受好業報，雖有國王黨援之力，不如業力所獲善報，是故應當修於善業。

我昔甞聞，憂悅伽王於晝睡眠，有二內官，一在頭前，一在脚底，持扇捉拂共作論議：「我等今者為王所念，為以何事？」一則自稱是我業力，一則自稱我因王力，由是之故奉給於王。時彼二人數聞聽法並解議論，即說偈言：

「如牛厲渡水，　導正從亦正，

人王立正法，　從者亦如是。」

時彼二人由競理故其聲轉高，一作是言：「我依王活。」第二者言：「我依業力。」王聞是聲即便睡悟，而問之言：「何故高聲？」王又聞彼二人諍理，雖復明知未斷我見，援黨己者王心不悅，即便向彼稱業力者說偈問言：

「依於我國住，　自稱是業力，

我今試看汝，　為是誰力耶？」

說是偈已往夫人所，語夫人言：「今當遣人來到汝邊，汝好莊嚴如帝釋幢夫人。」答言：「當奉王教！」時王以蒲萄漿與彼依王活者，送與夫人。既遣之已作是思惟：「稱業力者今應當悔作如是語。」作是念已未久之間，彼業力者著好衣服來至王邊。王見之已，甚大生怪，即說偈言：

「我為自錯誤，　與彼殘漿耶？

為是彼業力，　強奪此將去？

或能共親厚，　與彼使將去？

或是夫人瞋，　奪此與彼乎？

或能我迷誤，　而與於彼耶？

或能彼幻我，　使我錯亂乎？」

說是偈已問彼人言：「好實語我，汝恃業力我故不遣，汝云何得？」彼人白王：「以業力得。」即以事狀具向王說：「此人奉使既出門已，卒爾鼻衂，即以此漿與我使送，到夫人邊得是衣服。」王聞是已，即說偈言：

「業報如影響，　亦如彼莊嚴，

彼言自業力，　此語信不虛。

以聽法力故，　言說合於理，

彼稱業力者，　斯言定有驗。

我多於己負，　彼憑業力勝，

佛說業力強，　此語信真實。

佛為善御乘，　業力為善哉，

能壞王者力。　十方佛世尊，

亦說隨業力。　汝今倚業力，

用自莊嚴身，　割絕於我力。」

（七四）

復次，雖與智者共為讎郄猶能利益，是故智人雖與為讎，常應親近。

我昔曾聞，摩突羅國有婆羅門，聰明智慧不信佛法，亦不親近諸比丘等。共餘婆羅門先有鬪諍，以瞋恚故詣僧坊中，詐為妄語作如是言：「某婆羅門明日於舍設諸供具，當作大會請諸比丘。」欲令比丘明晨往至其家不得飲食，令彼惡名遍於世界。時諸比丘於其晨朝往詣其家，語守門人：「汝家主人請我飲食，汝可往白。」時守門者入白主人：「今者門外有諸比丘，云大家請故來相造。」主人聞已作是思惟：「何因緣故有如是事？」復作是念：「彼婆羅門與我為怨，故為此事。今雖臨中，城邑極大，遣人市具供諸比丘。」作是念已，即時遣人喚諸比丘入舍就坐，設種種食而以供養。比丘食訖語檀越言：「汝今小坐，比丘之法，食訖應為檀越說法，汝雖不信，佛法應爾。」時彼主人即取小床，上座前坐。為說施論戒論生天之論，欲為不淨出世為樂，乃至為說四真諦法。此婆羅門已於過去種諸善根，即於坐上見四真諦得須陀洹，而說偈言：

「咄哉愚癡力，　能害於正見，

愚者不分別，　寶作非寶想。

我今得勝利，　分別識三寶，

真實是我寶，　佛法及聖眾。

我已諦睹了，　得閉三惡道，

釋梵諸天等，　所不能獲得，

我今具獲得。　今此婆羅門，

即名為梵天，　今當得趣向，

解脫不死方。　我今始獲得，

婆羅門勝法。　我本姓輸都，

今日真輸都，　今日始獲得，

勝妙比陀法。　我今得無漏，

出過諸比陀，　我今真實是，

祠祀大福田。　我當勤大祠，

不能善分別，　可祠不可祠？

從今日已往，　當供天中天，

多陀阿伽陀。　略說而言之，

今日始得利，　獲得人身果。

從今日已往，　當隨佛所教，

終更不求請，　其餘諸天神。

我今所學法，　隨順向正道，

法及隨順法，　我必得其果。

我今歸命禮，　宿世厭惡根，

曾修法向法，　今獲其果利。

親近善知識，　法利自然成，

我若不親近，　大悲弟子者，

永當墮邪見，　輪迴三惡道。

若無婆羅門，　為我怨讎者，

亦不得親近，　如此之聖眾。

由彼瞋忿故，　令我得是法，

外相似惡友，　實是善知識，

恩過於父母，　及以諸親戚。

由此婆羅門，　諸僧至我家，

降注於甘雨，　善芽悉得生。

法雨甚潤澤，　灑我心埃塵，

埃塵既不起，　得見真實法。

是故世間說，　因怨得財賄。」

自惟得大利，　即受三歸依。

於彼婆羅門，　大設諸餚饍。

（七五）

復次，若人精誠以財布施，如華獲財業，以知是事應至心施。

我昔曾聞，罽賓國人夫婦共在草敷上臥，於天欲明善思覺生，作是思惟：「此國中人無量百千，皆悉修福供養眾僧，我等貧窮值此寶渚，不持少寶至後世者，我等衰苦則為無窮，我今無福將來苦長。」作是念已，悲吟嘆息，展轉哀泣淚墮婦上。爾時其婦尋問夫言：「以何事故不樂乃爾？」即說偈言：

「何故極悲慘？　數數而嘆息，

雨淚沾我臂，　猶如以水澆。」

爾時其夫說偈答曰：

「我無微末善，　可持至後世，

思惟此事已，　是故自悲嘆。

世有良福田，　我無善種子，

今身若後身，　飢窮苦難計。

先身不種子，　今世極貧窮，

今若不作者，　將來亦無果。」

爾時其婦聞是偈已，語其夫言：「汝莫愁憂。我屬於汝，汝於我身有自在力，若賣我身可得錢財滿汝心願。」爾時其夫聞婦此言，心生歡喜顏貌怡悅，語其婦言：「若無汝者我不能活。」即說偈言：

「我身與汝身，　猶如彼鴛鴦，

可共俱賣身，　得財用修福。」

爾時夫婦二人詣長者家，作如是言：「可貸我金，一月之後若不得者，我等二人當屬於汝，一月之後我必不能得金相償分為奴婢，一月之中可供養諸比丘僧。」爾時長者即便與金，既得金已自相謂言：「我等可於離越寺中供養眾僧。」婦問夫言：「為用何日？」答言：「十五日。」又問：「何故十五日？」爾時其夫以偈答曰：

「世間十五日，　拘毘等天王，

案行於世間，　是佛之所說，

欲使人天知，　是故十五日。」

爾時夫婦二人竭力營造至十三日，食具悉備送置寺上，白知事人言：「唯願大德！明十五日勿令眾僧有出外者，當受我請。」彼知事人答言：「可爾。」於十四日夫婦二人在寺中宿，自相勸喻，而說偈言：

「告喻自己身，　慎勿辭疲勞，

汝今得自在，　應當盡力作。

後為他所策，　作用不自在，

徒受眾勞苦，　無有毫釐利。」

說此偈已夫婦通夜不暫眠息，所設餚饍至明悉辦，夫語婦言：「善哉我曹！所作已辦，心願滿足。得是好日賣此一身，於百千身常蒙豐足。」時有小國主施設飲食，復來至寺，而作是言：「願諸僧等受我供養。」知事人言：「我等諸僧先受他請，更覓餘日。」時彼小王慇懃啟白：「我今已眾務所逼，願受我請。」爾時諸僧默然無對。爾時國主語彼夫婦言：「我今自打揵椎，汝所造食當酬汝直。」時夫婦已聞此語，向彼國主五體投地，而白之言：「我之夫婦窮無所有，自賣己身以設供具，竟宿造供施設已辦，唯於今日自在供養，若至明日為他策使不得自由，願王垂矜莫奪我日。」即說偈言：

「夫婦如鴛鴦，　供設既已辦，

願必見憶念，　明當屬他去。

夫婦各異策，　更無修福期，

如是自賣身，　乃為修善故。」

時彼國王具聞斯事，讚言善哉，即說偈言：

「汝善解佛教，　明了識因果，

能用虛偽身，　易於堅財命。

汝勿懷恐怖，　恣聽汝所願。

我為憐愍汝，　以財償汝價，

汝今自苦身，　終大獲利樂。」

爾時國主說此偈已，聽彼夫婦供養眾僧，即以財物為彼夫婦酬他價直，又給夫婦自營產業，現受此報無所乏少。

（七六）

復次，至心持戒乃至沒命得現果報。

我昔曾聞，難提拔提城有優婆塞，兄弟二人並持五戒。其弟爾時卒患脇痛氣將欲絕，時醫診之，食新殺狗肉并使服酒，所患必除。病者白言：「其狗肉者，為可於市買索食之，飲酒之事，願捨身命終不犯戒而服於酒。」其兄見弟極為困急，買酒語弟：「捨戒服酒以療其疾。」弟白兄言：「我雖病急，願捨身命，終不犯戒而飲此酒。」即說偈言：

「怪哉臨命終，　破我戒瓔珞，

以戒莊嚴身，　不煩殯葬具。

人身既難得，　遭值戒復難，

願捨百千命，　不毀破禁戒。

無量百千劫，　時乃值遇戒，

閻浮世界中，　人身極難得，

雖復得人身，　值正法倍難。

時復值法寶，　愚者不知取，

善能分別者，　此事亦復難。

戒寶入我手，　云何復欲奪？

乃是怨憎者，　非我之所親。」

兄聞偈已答其弟言：「我以親故不為沮壞。」弟白兄言：「非為親愛乃是殘敗。」即說偈言：

「我欲向勝處，　毀戒令墮墜，

損我乃如是，　云何名親愛？

我勤習戒根，　乃欲見劫奪，

所持五戒中，　酒戒最為重。

今欲強毀我，　不得名為親。」

兄問弟言：「云何以酒為戒根本？」弟即說偈以答兄言：

「若於禁戒中，　不盡心護持，

便為違大悲。　草頭有酒渧，

尚不敢掁觸，　以是故我知，

酒是惡道因。　在家修多羅，

說酒之惡報，　唯佛能別知，

誰有能測量？　佛說身口意，

三業之惡行，　唯酒為根本，

復墮惡行中。　往昔優婆夷，

以酒因緣故，　遂毀餘四戒，

是名惡行數，　復名五大施，

亦是五無畏。　酒為放逸根，

不飲閉惡道，　能獲信樂心，

去慳能捨財。　首羅聞佛說，

能獲無量益，　我都無異意，

而欲毀犯者？　略說而言之，

寧捨百千命，　不毀犯佛教，

寧使身乾枯，　終不飲此酒。

假設犯毀戒，　壽命百千年，

不如護禁戒，　即時身命滅。

決定能使差，　我猶故不飲，

況今不定知，　為差為不差？」

作是決定心，　心生大歡喜，

即獲見真諦，　所患即消除。

（七七）

復次，若信佛語，於諸外論猶如嬰愚顛狂所說，是故懃學佛法語論。

我昔曾聞，有一國名釋伽羅，其王名盧頭陀摩，彼王數數詣寺聽法。時彼法師說酒過失，爾時王難高座法師言：「若施他酒得狂癡者，今飲酒亦多，無狂癡報。」時法師指示外道等，其王見已，善哉善哉！時有外道，自相議言：「彼說法者無所知見空指而已，王為法師已又不解，空稱善哉！不能開解而答此問。然此眾中亦有大聰明勝人，何故不答王？」即說偈言：

「法師有聰辯，　善能答此義，

憐愍汝等故，　護惜而不說。」

諸外道言：「王為此法師，橫為通道理。」王言：「我之所解更有異趣。」爾時王語法師言：「向所解義今可顯說。」法師答言：「我向所以指外道者，以諸外道各生異見有顛倒心，是故名為癡狂之人。」即說偈言：

「不必鬼入身，　名為顛狂者，

邪見夜叉心，　是為說顛狂。

狂癡人過失，　不知解其事，

汝等有狂過，　一切種智說。

汝違種智語，　隨逐於邪見，

現見於神變，　彼大仙所辱。

出過其禁限，　顛狂先已成，

云何使我說，　百千種狂因。

何故分別說？　投淵及赴火，

自墜於高巔，　捨棄於施戒。

逐迷邪狂倒，　不修於正行，

狂惑墜巔火，　賣鹽壞淨行。

飲觸恒河水，　是名立正行，

失淨及得正，　有何因義趣？

賣肉眾惡集，　三種神足變，

除此三種變，　更亦有神變。

唯有二六法，　離此別無我，

現見仙神變，　更見十三法。

如是顛狂事，　其數乃有百，

現見投淵火，　自墜於高巔。

以此欲生天，　此但是邪見，

非是生天因；　戒施善調心，

即是生天因。　賣鹽壞善行，

觸河除諸惡，　賣鹽有大惡，

觸河有大善，　如是有何義，

得名為善惡？　婆羅門賣肉，

即墮於失法，　捉刀亦失法，

若復賣於肉，　滿三十六斤，

敗壞婆羅門。　羅差及食蜜，

皆名為失法，　見羅差甞蜜，

二俱成過患。　以秤欺誑人，

不成名為盜，　賣肉成殺生。

羊稻俱有命，　食稻不成殺，

羊稻俱應食，　何故食於稻，

而不食於羊？　汝諸言自殺，

終不得生天，　墜巖投淵水，

復言得生天。　殺己言有罪，

餧養己身者，　何故不得福？

觀察不順理，　皆是愚癡倒，

以是因緣故，　名汝等為狂。

此即是愚癡，　羅剎之標相，

是故說汝等，　成就顛狂法。

此即是與酒，　飲酒之因果，

瞋恚是癡因，　瞋恚而黑濁，

能令顏色變。　以是因緣故，

瞋為瘦黑因，　飲酒顏色濁，

此二俱能瘦。　目連見餓鬼，

汝先自飲酒，　亦教人飲酒，

說言無罪報，　是故今現在，

已獲餓鬼身，　花報已如是，

果報方在後。」

諸婆羅門聞是語時，多有外道即時出家。

（七八）

復次，善分別敬功德，不期於門族。

我昔曾聞，花氏城中有二王子，逃走歸投末投羅國。時彼國中有一內官字拔羅婆若，為附傭國主，供養眾僧手自行食。眾僧食已遣人斂草上殘食持詣宮中，向食作禮然後乃食。餘者分張與所親愛。「食彼殘食能破我患。」是故先取食之，授與二王子。王子食已心惡賤故出外即吐，而作是言：「出家之人種種雜姓，我等今者食其殘食。食已吐棄，然後除過。」時附傭主聞是事已作如是言：「此二嬰愚極為無知。」即說偈言：

「得此餘食者，　智者除過患，

彼生疑譏嫌，　是名為嬰愚。

佛法觀察食，　外道都悉無，

沙門觀察食，　能除煩惱障。

餘食牟尼觸，　應當頂戴敬，

手捉殘食已，　水洗已除過。」

附傭主後日更不與殘食。時左右人問言：「何故不分食與二王子？」即說偈言：

「彼之不知解，　沙門所食餘，

自恃種族故，　觸之言不淨，

不生歡喜心，　是故我不與。

不識沙門姓，　不食於彼食，

不識我種姓，　不應食我食。

沙門處處生，　不如我種族，

我不如沙門，　復不食我食。

為言無種姓，　亦無有年歲，

如馬無種族，　內官亦如是。

內官處處來，　無有定方所，

唯睹我富貴，　不看我種姓。

但見富貴故，　便食我殘食，

不食沙門食，　是名為嬰愚。

沙門心自在，　具足七種財，

不食沙門食，　而食我餘者，

猶如超半井，　不見有是處。

見我有勢力，　王者之所念，

便食我餘食；　苷蔗種中生，

輸頭王太子，　如是種族來，

可不勝我耶？　彼之勝智者，

無等無倫匹，　不取其種姓，

唯取其德行。　種族作諸惡，

亦名為下賤，　具戒有智慧，

是名為尊貴。」

時二王子聞此語已，而作是言：「汝示正道即是我父，自今以往敬承所誨。」即說偈言：

「汝今說種姓，　殊為非法語，

因行無有定，　知解無定方。

語議正解了，　不名為邊語，

如汝之所解，　即是貴種族。」

（七九）

復次，若欲觀察知佛神變，視諸塔寺供養佛塔。

我昔曾聞，阿梨車毘伽國，於彼城門有佛髮爪塔，近有尼俱陀樹，邊有井水。時婆羅門而白王言：「若遊行時見於彼塔，是沙門塚破王福德，王是大地作一蓋主，宜除此塔。」時王信婆羅門語故，即勅臣下令：「速却此塔，明日我出時勿令復見。」時彼城神與諸民眾皆悉悲涕。時諸優婆夷施設供養，又然燈者，作如是語：「我等今者是最後供養。」有優婆塞抱塔悲泣，即說偈言：

「我今最後抱，　汝之基塔足，

猶如須彌倒，　今日皆破傷，

十力世尊塔，　於今遂破滅。

我若有過失，　聽我使懺悔，

眾生更不見，　佛之所作業。」

爾時諸優婆塞作如是言：「我等今者可還歸家，不忍能看人壞此塔。」時王後自遣人持鍬欲除，往到其所，塔樹盡無，即說偈言：

「嗚呼甚可怪，　舉城大出聲，

猶如海濤波，　不見十力塔，

尼拘陀及井，　莫知其所在？」

諸婆羅門等，　深心生慚怪。

彼王聞是已，　生於希有想，

時王作是念：　「誰持此塔去？」

即自往詣塔，　莫知其所在。

爾時彼王遣千餘人，乘象馳馬四方推覓。時有老母在於道傍，見彼諸人行來速疾，即問之言：「何為乃爾？」諸人答言：「推覓塔樹。」彼老母言：「我向於道見希有事，有塔飛空并尼俱陀樹，不憶其井。見諸人等首戴天冠，頭垂花鬘身著諸花，持塔而去。我見去時生希有想。」指示去處，諸人聞已具以事狀還白於王。王聞歡喜，即說偈言：

「彼塔自飛去，　為向天上耶？

我今心信敬，　極生大歡喜，

若我破此塔，　當墮於地獄。」

爾時王即向彼塔處大設供養，此塔即今名曰自移，塔及樹井離毘伽城三十里住。

（八〇）

復次，佛塔有大威神，是故宜應供養佛塔。

我昔曾聞，竺叉尸羅國彼有塔寺，波斯匿王以成火燒之，佛復安一棖，朽壞却之。時彼國王名枸沙陀那，有一比丘求請彼王：「我今為塔作棖，願王聽取，有大樹者王莫護惜。」王即語言：「除我宮內所有樹木，餘樹悉取。」得王教已，諸比丘等處處求覓，於一村邊有大池水，上有大樹，名稱首伽樹，龍所護持，近惡龍故人無敢觸。其樹極大，若復有人取枝葉者，龍能殺之，以是之故人無敢近。有人語言：「彼有大樹。」時比丘即將諸人齎持斧器欲往斫伐。時復有人語比丘言：「此龍極惡。」比丘語言：「我為佛事，不畏惡龍。」時有奉事婆羅門語比丘言：「彼龍極惡，若伐此樹多所傷害，莫斫破此樹。」婆羅門即說偈言：

「汝不聞彼賊，　慳貪故暫作，

而能於一切。　汝當憶此事，

常應自擁護，　莫為此樹故，

即致於傷害。」

比丘復說偈言：

「汝為毒龍故，　而自生貢高，

我依人中龍，　恃彼亦自高，

觀汝力為勝，　如是我得勢，

令使眾人見。　我為敬佛故，

今當捨身命。　諸毒龍眾中，

汝為作龍王，　生大恭敬想，

佛為柔調寂，　及是眾中王，

我今亦恭敬，　如來婆伽婆，

誰能降毒龍，　而為弟子者？」

爾時比丘共婆羅門，各競道理遂共鬪諍。于時比丘即伐其樹，亦無雲雷變異之相。時婆羅門睹斯事已，而說偈言：

「先若取枝葉，　雲起雷霹靂，

汝為呪所伏，　為死至後世。」

彼時婆羅門說是偈已，即便睡眠夢見毒龍，向己說偈：

「汝莫起瞋恚，　此名現供養，

非為輕毀我。　吾身自負塔，

況樹作塔棖，　而我能護惜？

十力世尊塔，　我當云何護？

此林自生樹，　而為佛塔故，

如是自生樹，　云何得戀惜？

更有餘因緣，　今當說善聽。

我亦無勢力，　德叉迦龍王，

自來取此樹，　我云何能護？

伊羅鉢龍王，　及以毘沙門，

躬自來至此，　我有何勢力，

而能距捍彼，　威德天龍等？

如來現在世，　及以滅度後，

造立塔廟者，　此二等無異。

諸有得道者，　人天及夜叉，

名稱遍十方，　世界無倫匹。

如此名聞故，　塔棖懸寶鈴，

其音甚和雅，　遠近悉聞知。」

時婆羅門聞是偈故，從睡眠寤即便出家。

（八一）

復次，我昔曾聞，有一老母背負酥瓨，在路中行，見菴摩勒樹即食其菓，食已患渴，尋時赴井乞水欲飲。時汲水者即便與水，以先食菴摩勒菓之勢力故，謂水甜美味如石蜜，語彼人：「我以酥瓨易汝瓨水。」爾時汲水人即隨其言與一瓨水，老母得已負還歸家。既至其舍，先所食菴羅摩熱力已盡，取而飲之，唯有水味更無異味。即聚親屬咸令甞之，皆言：「是水有朽敗爛繩汁埿臭穢極為可惡，汝今何故持來至此？」既聞斯語自取飲甞，深生悔恨：「我何以故，乃以好酥貿此臭水？」

一切眾生凡夫之人亦復如是，以愚無智故，以未來世功德酥瓨，貿易臭穢四顛倒瓨，謂之為好。於後乃知非是真實，深生悔恨，咄哉何為以功德酥瓨貿易顛倒臭穢之水？而說偈言：

「咄哉我何為，　以三業淨行，

貿易著諸有？　如以淨好酥，

貿彼臭惡水。　以食菴摩勒，

舌倒不覺味，　臭水為甘露。」

（八二）

復次，我昔曾聞，有一長者婦為姑所瞋，走入林中自欲刑戮，既不能得，尋時上樹以自隱身，樹下有池影現水中。時有婢使擔瓨取水，見水中影謂為是己有，作如是言：「我今面貌端正如此，何故為他持瓨取水？」即打瓨破還至家中，語大家言：「我今面貌端正如是，何故使我擔瓨取水？」于時大家作如是言：「此婢或為鬼魅所著，故作是事。」更與一瓨詣池取水，猶見其影，復打瓨破。時長者婦在於樹上，見斯事已，即便微笑。婢見影笑，即自覺悟，仰而視之，見有婦女在樹上微笑，端正女人衣服非己，方生慚恥。

以何因緣而說此喻？為於倒見愚惑之眾，譬如薝蔔油香用塗頂髮，愚惑不解，我頂出是香。即說偈言：

「未香以塗身，　并熏衣纓珞，

倒惑心亦爾，　謂從己身出，

如彼醜陋婢，　見影謂己有。」

（八三）

復次，猫生兒以小漸大，猫兒問母：「當何所食？」母答兒言：「人自教汝。」夜至他家隱甕器間，有人見已而相約勅：「酥乳肉等極好覆蓋，雞雛高舉莫使猫食。」猫兒即知，雞酥乳酪皆是我食。

以何因緣說如此喻？佛成三藐三菩提道，十力具足心願已滿，以大悲心多所拯拔。爾時世尊作如是念言：「當以何法而化度之？」大悲答言：「一切眾生心行顯現，以他心智觀察煩惱，一切諸行貪欲瞋恚愚癡之等長夜增長，常想樂想我想淨想展轉相承。作如是說，不能增長無常苦空無我之法。」是故如來知此事已，為眾生說諸倒對治。如來說法微妙甚深，難解難入，謂道解說。云何而能為諸眾生說如斯法？以諸眾生有倒見想，觀察知已隨其所應為說法要。眾生自有若干種行，是故知如來說對治法破除顛倒，如為猫兒覆肉酥乳。

（八四）

復次，我昔曾聞，有一國中施設石柱極為高大，除去梯隥樚櫨繩索，置彼工匠在於柱頭。何以故？彼若存活，或更餘處造立石柱，使勝於此。時彼石匠親族宗眷，於其夜中集聚柱邊，而語之言：「汝今云何可得下耶？」爾時石匠多諸方便，即擿衣縷垂二縷綫至於柱下。其諸宗眷尋以麤綫繫彼衣縷，匠即挽取既至於上，手捉麤綫語諸親族：「汝等今者更可繫著小麤繩索。」彼諸親族即隨其語，如是展轉，最後得繫麤大繩索。爾時石匠尋繩來下。言石柱者喻於生死，梯隥樚櫨喻過去佛已滅之法，言親族者喻聲聞眾，言衣縷者喻過去佛定之與慧，言擿衣者喻觀欲過去味等法。縷從上下者喻於信心，繫麤縷者喻近善友得於多聞，細繩者多聞縷，復懸持戒縷，持戒縷懸禪定縷，禪定縷懸智慧繩，以是麤繩堅牢。繫者喻縛生死，從上下者喻下生死柱。

「以信為縷綫，　多聞及持戒，

猶如彼麤縷，　戒定為小繩，

智慧為麤繩，　生死柱來下。」

（八五）

復次，我昔曾聞，有一國中王嗣欲絕，時有王種先入山林學道求仙，即強將來立以為王，從敷臥具人索於衣服及以飲食。時敷臥具人而白王言：「各有所典，王於今者不應事事盡隨我索，我唯知敷臥具事；洗浴衣食，悉更有人，非我所當。」以此喻可知一切諸業，如王敷臥具人各有所典，業亦如是，各各不同。色無病者財物可愛，智等諸業各各別異，有業得無病，有業能得端正色力，如彼仙人從敷臥具人索種種物終不可得。若生上族不必財富，諸業受報各各差別，不以一業得種種報。若作端正業，則得端正色力，財富應從餘業索。是故智者應當修習種種淨業，得種種報。

「無病色種族，　智能各異因，

如彼仙人王，　索備敷臥者。」

（八六）

復次，我昔曾聞，有一國王多養好馬，會有隣王與共鬪戰，知此國王有好馬故即便退散。爾時國王作是思惟：「我先養馬規擬敵國，今皆退散養馬何為？當以此馬用給人力，令馬不損於人有益。」作是念已，即勅有司令諸馬群分布與人，常使用磨經歷多年。其後隣國復來侵境，即勅取馬共彼鬪戰，馬用磨故旋轉而行不肯前進，設加杖捶亦不肯行。眾生亦爾，若得解脫，必由於心，謂受五欲，後得解脫。死敵既至，心意戀著五欲之樂，不能直進得解脫果。即說偈言：

「智慧宜調心，　勿令著五欲，

本不調心故，　臨終生愛戀。

心既不調順，　云何得寂靜？

心常耽五欲，　迷荒不能覺，

心既不調順，　云何得寂靜？

心常耽五欲，　迷荒不能覺，

如馬不習戰，　對敵而旋行。」

（八七）

復次，曾聞有一國王身遇疾患，國中諸醫都不能治。時有良醫從遠處來治王病差，王大歡喜作是思惟：「我今得醫力，事須厚報。」作是念已微遣侍臣，多齎財物，詣於彼醫所住之處，為造屋宅養生之具，人民田宅象馬牛羊奴婢僕使，一切資產無不備具。所造既辦王便遣醫使還其家。時彼遠醫見王目前初無所遣，空手還歸，甚懷恨恨。既將至家，道逢牛羊象馬都所不識，問是誰許？並皆稱是彼醫名，是彼醫牛馬。遂到家已，見其屋舍壯麗嚴飾，床帳氍㲣毾㲪金銀器物，其婦瓔珞種種衣服。時醫見已甚生驚愕，猶如天宮。問其婦言：「如此盛事為何所得？」婦答夫言：「汝何不知？由汝為彼國王治病差故，生報汝恩。」夫聞是已深生歡喜作是念言：「王極有德，知恩報恩，過我本望。由我意短，初來之時以無所得情用恨然。」以此為喻，義體今當說。醫喻諸善業，王無所與喻未得現報身無所得，如彼醫者初不見物謂無所得心生恨恨，如彼今身修善見未得報，心生恨恨我無所得。既得至家者，猶如捨身向於後世。見牛羊象馬群，如至中陰身，見種種好相，方作是念：「由我修善見是好報，必得生天。」既至天上，喻到家中見種種盛事，方於王所生敬重心，知是報恩者，檀越施主。得生天已，方知施戒受如此報，始知佛語誠實不虛，修少善業獲無量報。即說偈言：

「施未見報時，　心意有疑悔，

以為徒疲勞，　終竟無所得。

既得生中陰，　始見善相貌，

如醫到家已，　方生大歡喜。」

（八八）

復次，曾聞有二女人，俱得菴羅菓，其一女人食不留子，有一女人食菓留子。其留子者，覺彼菓美，於良好田下種著中，以時溉灌大得好菓。如彼世人為善根本，多修善業，後獲果報。合子食者，亦復如人不識善業，竟不修造，無所獲得，方生悔恨。即說偈言：

「如似得菓食，　竟不留種子，

後見他食菓，　方生於悔恨。

亦如彼女人，　種子種得菓，

復生大歡喜。」

（八九）

復次，曾聞往昔有比丘名須彌羅，善能戲笑，與一國王諠譁歡悅稱適王意。爾時比丘即從乞地欲立僧坊，王語比丘：「汝可疾走不得休息，盡所極處，爾許之地悉當相與。」爾時比丘更整衣服，即便疾走，雖復疲乏，以貪地故，猶不止住，後轉疾極不能前進，即便臥地夗轉而行。須臾復乏，即以一杖逆擲使去，作如是言：「盡此杖處悉是我地。」已說譬喻，相應之義我今當說。如須彌羅為取地故雖乏不止，佛亦如是，為欲救濟一切眾生，作是思惟：「云何當令一切眾生得人天樂及以解脫？」如須彌羅走不休息，佛婆伽婆亦復如是，為優樓頻螺迦葉、鴦掘摩羅如是等人悉令調伏，有諸眾生可化度者，如來爾時即往化度。如須彌羅既疲乏已，即便臥地夗轉，佛亦如是，度諸眾生既已疲苦，以此陰身於娑羅雙樹倚息而臥，如迦尸迦樹斬伐其根悉皆墮落，唯在雙樹倚身而臥，猶故不捨精進之心，度拘尸羅諸力士等及須跋陀羅。如須彌羅為得地故擲杖使去，佛亦如是，入涅槃時為濟眾生故，碎身舍利，八斛四斗，利益眾生，所碎舍利雖復微小如芥子等，所至之處人所供養與佛無異，能使眾生得於涅槃。即說偈言：

「如來躬自度，　優樓頻螺等，

眷屬及徒黨，　優伽鴦掘魔。

精進禪度力，　最後倚臥時，

猶度諸力士，　須跋陀羅等。

欲為濟拯故，　布散諸舍利，

乃至遺法滅，　皆是供養我。

如彼須彌羅，　擲杖使遠去。」

（九〇）

復次，我昔曾聞，竺叉尸羅國有博羅吁羅村，有一估客名稱伽拔吒，作僧伽藍，如今現在。稱伽拔吒先是長者子，居室素富，後因衰耗遂至貧窮，其宗親眷屬盡皆輕慢不以為人，心懷憂惱遂棄家去，共諸伴黨至大秦國，大得財寶還歸本國。時諸宗親聞是事已，各設飲食香華妓樂於路往迎。時稱伽拔吒身著微服在伴前行，先以貧賤年歲又少，後得財寶其年轉老，諸親迎者並皆不識，而問之言：「稱伽拔吒為何所在？」尋即語言：「今猶在後。」至大伴中而復問言：「稱伽拔吒為何所在？」諸伴語言：「在前去者即是其人。」時宗親往到其所，而語之言：「汝是稱伽拔吒，云何語我乃云在後？」稱伽拔吒語諸宗親言：「稱伽拔吒非我身是，乃在伴中駝驢駄上。所以然者？我身頃來，宗親輕賤初不與語，聞有財寶乃復見迎，由是之故在後駄上。」宗親語言：「汝道何事，不解汝語？」稱伽拔吒即答之言：「我貧窮時共汝等語不見酬對，見我今者多諸財寶，乃設供具來迎逆我，乃為財來，不為我身。」發此喻者，喻如世尊，稱伽拔吒為得財物，鄉曲宗眷設供來迎，佛亦如是，既得成佛，人天鬼神諸龍王等悉來供養，非來供養我，乃供養作佛功德。我未得道時、無功德時，諸眾生等不共我語，況復供養？是故當知供養功德不供養我，雖復廣得一切諸天人等之所供養亦無增減，以觀察故。

「人天阿修羅，　夜叉乾闥婆，

如是等諸眾，　亦廣設供養。

佛無歡喜心，　以善觀察故，

是供諸功德，　非為供養我。

如稱伽拔吒，　指示諸眷屬，

稱己在後者，　其喻亦如是。」

大莊嚴論經卷第十五